\chapter{Respostas}
\pagestyle{plain}
\footnotesize

\pagecolor{gray!40}

\colorsec{Matemática – Módulo 1 – Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Correta. A senha do cartão identifica o dono do cartão para que não haja fraudes.
b) Incorreta. A senha do cartão de crédito não mede nenhuma grandeza.
c) Incorreta. A senha do cartão de crédito não quantifica nenhum grupo de objetos.
d) Incorreta. A senha do cartão de crédito não segue uma ordem lógica e sequencial.

\item
a) Incorreta. O aluno não entendeu que teria que diferenciar entre pares e ímpares.
b) Incorreta. O aluno indicou o 20° número ao invés do 30°.
c) Correta. Como temos a metade de números pares, basta multiplicar o 30 por 2.
d) Incorreta. O aluno indicou o 45° número ao invés do 30°.

\item
a) Correta. A ordem das dezenas está representeada pelo número 3.
b) Incorreta. A ordem das dezenas está representeada pelo número 8.
c) Incorreta. A ordem das dezenas está representeada pelo número 4.
d) Incorreta. A ordem das dezenas está representeada pelo número 2.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática – Módulo 2 – Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. O aluno subtraiu os números.
b) Incorreta. O aluno errou a adição da ordem das unidades.
c) Correta. A soma dos dois números é igual a 236 + 132 = 368.
d) Incorreta. O aluno errou a adição da ordem das dezenas.

\item
a) Correta. A soma dos números resulta em 452.
b) Incorreta. A soma dos números resulta em 462.
c) Incorreta. A soma dos números resulta em 472.
d) Incorreta. A soma dos números resulta em 482.

\item
a) Incorreta. O aluno adicionou somente os municípios do Paraná e de Santa Catarina.
b) Incorreta. O aluno adicionou somente os municípios de Santa Catarina e os do Rio Grande do Sul.
c) Incorreta. O aluno adicionou somente os municípios de Paraná e os do Rio Grande do Sul.
d) Correta. O aluno adicionou corretamente, obtendo: 399 + 295 + 497 = 1191
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática – Módulo 3 – Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. Os braços da menina não podem calcular o espaço ocupado pela lousa.
b) Correta. Os braços da menina medem o comprimento entre a borda da lousa e o ponto marcado.
c) Incorreta. Os braços da menina não podem medir a massa da lousa
d) Incorreta. Os braços da menina não podem calcular o tempo.

\item
a) Incorreta. O marcador do tubo marca bem mais de 10 mL.
b) Incorreta. O marcador do tubo marca mais de 20 mL.
c) Correta. O marcador marca um pouquinho mais do que 40 mL; logo, mesmo que baixasse um pouco o nível com a retirada do conta-gotas, ele subiria novamente acima de 30 mL.
d) Incorreta. É impossível fazer uma estimativa tão precisa nesse caso, apenas com a observação.

\item
a) Incorreta. O aluno inverteu A e B, além de adicionar somente os lados desconhecidos.
b) Incorreta. O aluno adicionou os lados, mas esqueceu de adicionar os valores de A e B.
c) Correta. Os lados A e B são iguais aos seus correspondentes e a adição dos lados é igual a 2 + 2 + 5 + 2 + 2 + 5 = 18.
d) Incorreta. O aluno inverteu os valores de A e B.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática – Módulo 4 – Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. O aluno contou dois dias a menos.
b) Incorreta. O aluno contou dois dias a menos
c) Correta. O aluno contou corretamente a quantidade de dias.
d) Incorreta. O aluno contou um dia a mais.

\item
a) Incorreta. Segunda-feira será dia 17.
b) Incorreta. Terça-feira será dia 18.
c) Incorreta. Quarta-feira será dia 19.
d) Correta. Quinta-feira será dia 20.

\item
a) Incorreta. O aluno contou 15 minutos a menos.
b) Correta. O aluno contou corretamente 30 minutos até fazer 10 horas, mais 15 minutos do número 3.
c) Incorreta. O aluno contou 5 minutos a mais.
d) Incorreta. O aluno contou 15 minutos a mais.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática – Módulo 5 – Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. O aluno adicionou o troco à cédula de R\$ 200,00.
b) Incorreta. O aluno desconsiderou o valor do troco.
c) Correta. O aluno subtraiu o valor do troco da cédula dada por Claudia: 200 -- 87 = 113.
d) Incorreta. O aluno somente adicionou as cédulas de troco, desconsiderando a cédula dada.

\item
a) Incorreta. O aluno esqueceu de acrescentar uma das cédulas de 100.
b) Incorreta. O aluno achou que as moedas de 5 centavos valiam 5 reais, além de esquecer uma das cédulas de 100,00.
c) Correta. O aluno adicionou corretamente: 100 + 100 + 1 + 0,05 + 0,05 = 201,10
d) Incorreta. O aluno achou que as moedas de 5 centavos valiam 5 reais.

\item
a) Incorreta. A adição perfaz 350,00.
b) Incorreta. A adição perfaz 226,00.
c) Incorreta. A adição perfaz 226,00
d) Correta. A adição perfaz 326,00.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática – Módulo 6 – Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. Cair de um lugar alto, caso não se tenha segurança, é certeza, em virtude da gravidade.
b) Incorreta. Um raio em dia de chuva é muito provável de acontecer.
c) Incorreta. Dormir todos os dias é certeza, ainda que ao longo da vida possamos passar algumas poucas noites acordados.
d) Correta. Em contato com o fogo a queimadura é certa; logo, não se queimar nesse caso é impossível.

\item
a) Incorreta. Situação pouco provável. Quanto mais treinamos, melhores somos em determinada atividade.
b) Incorreta. Situação impossível. Sorrir quando feliz é uma reação
automática do corpo.
c) Correta. É muito provável que alguém se queime ao manipular fogo de
forma descuidada.
d) Incorreta. Situação pouco provável. Em dias frios só suaremos se
praticarmos exercícios físicos intensos.

\item
a) Correta. Situação pouco provável. Geralmente fazemos isso todos os
dias; algumas pessoas podem ficar alguns dias sem fazer.
b) Incorreta. Impossível. Por menor que seja a dor, a pele ralada sempre gera incômodo.
c) Incorreta. Impossível. Ao praticar esportes o atrito aumenta a
temperatura corporal e o suor é ativado automaticamente para regular.
d) Incorreta. Impossível. Não tem como ficar seco estando em contato direto com a água.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática – Módulo 7 – Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Correta. A nota mais alta de Jéssica foi em Artes.
b) Incorreta. Em ciências, Jéssica tirou a terceira nota mais alta.
c) Incorreta. Em Geografia, assim como em História, Jéssica tirou a nota mais baixa.
d) Incorreta. Em matemática, Jéssica tirou a segunda nota mais alta.

\item
a) Incorreta. O chocolate foi o mais vendido.
b) Incorreta. O pudim foi o terceiro mais vendido.
c) Correta. O quindim foi o menos vendido.
d) Incorreta. O sorvete foi o segundo mais vendido.

\item
a) Incorreta. O aluno adicionou os preços mais altos.
b) Incorreta. O aluno adicionou os preços da loja 2.
c) Incorreta. O aluno adicionou os preços da loja 1.
d) Correta. O aluno adicionou os preços mais baixos: 125 + 70 + 650 + 86 + 23 = R\$ 954,00.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática – Módulo 8 – Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. O aluno dividiu os pares pela metade.
b) Incorreta. O aluno entendeu pares de meia e pés de meia como sendo a
mesma coisa.
c) Correta. O aluno multiplicou os pares por 2, entendendo que cada par
tem dois pés de meia.
d) Incorreta. O aluno multiplicou os pares de meia por três.

\item
a) Incorreta. O aluno não multiplicou o valor da prateleira por nenhum fator.
b) Incorreta. O aluno dobrou o valor da prateleira.
c) Incorreta. O aluno triplicou o valor da prateleira.
d) Correta. O aluno quadruplicou o valor da prateleira.

\item
a) Correta. Mário percorreu 250 km a mais, que é exatamente a metade do percurso original.
b) Incorreta. O aluno entendeu que, adicionando a metade do valor original, resultaria no dobro.
c) Incorreta. O aluno entendeu que, adicionando a metade do valor original, resultaria no triplo.
d) Incorreta. O aluno entendeu que, adicionando a metade do valor original, resultaria no quádruplo.
\end{enumerate}

\colorsec{Simulado 1}

\begin{enumerate}
\item
a) Correta. O número que aparece na porta de entrada da casa representa a identificação do endereço da casa.
b) Incorreta. O número não representa a medida da casa.
c) Incorreta. O número não corresponde a 01 unidade de casa; sendo assim, não representa uma quantidade.
d) Incorreta. Mesmo se tratando de um número de identificação de endereço, ele não expressa a posição da casa em relação as outras.

\item
a) Incorreta. A fila se inicia em Alex, por isso ele está na primeira posição da fila.
b) Correta. Beatriz está na segunda posição da fila.
c) Incorreta. Carlos está na terceira posição da fila.
d) Incorreta. Daniel está na quarta posição da fila.

\item
a) Incorreta. 123 é o menor número possível de se formar com os algarismos 1,2 e 3.
b) Incorreta. 231 não é o maior número possível de se formar com os algarismos 1,2 e 3.
c) Incorreta. 312 não é o maior número possível de se  formar com os algarismos 1,2 e 3.
d) Correta. 321 é o maior número possível de se formar com os algarismos 1,2 e 3.

\item
a) Incorreta. Nesse caso, efetuou-se a soma incorretamente: 45 + 75 = 110; depois; a subtração foi realizada corretamente: 110 -- 15 = 95.
b) Correta. Nesse caso, a soma e a subtração foram efetuadas corretamente: 45 + 75 = 120 e 120 -- 15 = 105.
c) Incorreta. Efetuou-se a soma corretamente: 45 + 75 = 120; depois
subtraiu-se incorretamente: 120 -- 15 = 110.
d) Incorreta. Efetuou-se somente a soma, sem que se fizesse a subtração: 45 + 75 = 120.

\item
a) Incorreta. A composição das cédulas gera um valor de 180 reais.
b) Incorreta. A composição das cédulas gera um valor de 152 reais.
c) Correta. A composição das cédulas gera um valor de 175 reais.
d) Incorreta. A composição das cédulas gera um valor de 182 reais.

\item
a) Incorreta. A ovelha não é o animal mais baixo, pois ela é mais alta
que o porco e o pato.
b) Correta. A vaca é o animal mais pesado.
c) Incorreta. O pato é o animal mais baixo, a vaca é o animal mais alto.
d) Incorreta. O porco não é o animal leve; o pato é o animal mais leve.

\item
a) Incorreta. 5 metros equivalem a 25 passos de Mariana.
b) Incorreta. 6 metros equivalem a 30 passos de Mariana.
c) Incorreta. 7 metros equivalem a 35 passos de Mariana.
d) Correta. 8 metros equivalem a 40 passos de Mariana, pois a cada 5 passos temos 1 metro; então, em 40 passos, teremos 8 metros.

\item
a) Correta. Daniel acorda às 6 horas da manhã e entre o horário de acordar e o horário de trabalhar passam-se dez horas.
b) Incorreta. Ele toma banho às 8 horas da noite, não às 10 horas. Entre o horário de trabalhar e o horário de tomar banho passam-se quatro horas.
c) Incorreta. Ele faz o lanche da tarde às 5 horas, não às 3 horas. Entre o horário de lanchar e o horário de tomar banho passam-se três horas.
d) Incorreta. Ele trabalha às 4 horas da tarde, não às 8 horas da noite. Entre o horário de acordar e o horário de lanchar passam-se onze horas.

\item
a) Incorreta. A quinta-feira de duas semanas atrás caiu no dia 3.
b) Correta. A quinta-feira da semana anterior caiu no dia 10.
c) Incorreta. A quinta-feira da semana posterior caiu no dia 24.
d) Incorreta. A quinta-feira de duas semanas posteriores caiu no dia 31.

\item
a) Incorreta. O aluno considerou 50 centavos a menos.
b) Correta. São 14 moedas de 1 real, 9 moedas de 50 centavos, 8 moedas
de 25 centavos, 10 moedas de 10 centavos e 10 moedas de 5 centavos =
14,00 + 4,50 + 2,00 + 1,00 + 0,50 = 22 reais.
c) Incorreta. O aluno considerou 50 centavos a mais.
d) Incorreta. O aluno considerou 1 real a mais.

\item
a) Incorreta. Não é muito provável que Gabriela consiga abrir o portão
na primeira tentativa, uma vez que há 5 chaves diferentes e ela não sabe
qual delas é a correta.
b) Incorreta. Não é provável que Gabriela consiga abrir o portão na
primeira tentativa, já que há 5 chaves diferentes e ela não sabe qual
delas é a correta.
c) Correta. É pouco provável que Gabriela consiga abrir o portão na
primeira tentativa, pois há 5 chaves diferentes e ela não sabe qual
delas é a correta.
d) Incorreta. Não é impossível que Gabriela consiga abrir o portão na
primeira tentativa, porque a chave correta está entre as outras chaves
no molho.

\item
a) Incorreta. Alana foi a pessoa que fez menos pontos.
b) Correta. Bruno fez 56 pontos e foi o jogador que mais pontuou;
portanto, é o ganhador da brincadeira.
c) Incorreta. Carla fez 48 pontos, porém Bruno fez mais pontos do que ela.
d) Incorreta. Denílson fez apenas 39 pontos e não foi o suficiente para ser o vencedor.

\item
a) Incorreta. O basquete só teve 400 votos.
b) Correta. O futsal foi o esporte com maior número de votos, obtendo 700 votos.
c) Incorreta. O handebol só obteve 300 votos.
d) Incorreta. O vôlei teve 500 votos, porém outros esportes tiveram mais votos.

\item
a) Incorreta. Ela teria pagado a terça parte do valor da compra dos ingressos se ela
tivesse ido somente com 2 amigas e se ela tivesse pagado só o ingresso
dela.
b) Incorreta. Ela teria pagado o dobro do valor do ingresso se ela
tivesse pagado somente o ingresso dela e de outra amiga.
c) Incorreta. Ela teria pagado o triplo do valor do ingresso, se ela
tivesse pagado somente o ingresso dela e de outras duas amigas.
d) Correta. Como ela pagou o ingresso dela e de outras 3 amigas, ela
pagou o valor de 4 ingressos, ou seja, ela pagou quatro vezes o valor de um ingresso.

\item
a) Incorreta. O aluno considerou que cada pilha tivesse 10 livros, obtendo 10 * 2 = 20.
b) Incorreta. O aluno considerou que cada pilha tivesse 11 livros, obtendo 11 * 2 = 22.
c) Correta. Multiplicando por dois o número de livros que há em cada pilha, obtemos 12 * 2 = 24.
d) Incorreta. O aluno considerou que cada pilha tivesse 13 livros, obtendo 13 * 2 = 26.
\end{enumerate}

\colorsec{Simulado 2}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. Artur fez 5 pontos e não foi a maior quantidade de pontos do jogo.
b) Correta. Bruna fez 9 pontos e foi a maior quantidade de pontos do jogo.
c) Incorreta. César fez 7 pontos e não foi a maior quantidade de pontos do jogo.
d) Incorreta. Dulce fez 8 pontos e não foi a maior quantidade de pontos do jogo.

\item
a) Correta. O boné é o item mais barato da lista, custando R\$ 35,00.
b) Incorreta. A camiseta é mais cara que o boné, pois R\$ 42,00 é mais do que R\$ 35,00.
c) Incorreta. A mochila não é o item mais barato da loja, pois R\$ 97,00 é mais do que R\$ 42,00 - que é maior que R\$ 35,00.
d) Incorreta. O tênis é o item mais caro da loja, pois R\$ 108,00 é o maior de todos os valores.

\item
a) Incorreta. O algarismo das centenas é maior que 1; assim, não
pode ser o próprio número 1. O algarismo das dezenas está correto, é 3.
O algarismo das unidades é menor que 9; logo, não pode ser o número 9. A senha não é o número 139.
b) Correta. O algarismo das centenas é maior que 1 e menor que 3, ou
seja, 2. O algarismo das dezenas é menor que 4 e maior que 2, ou seja,
3. O algarismo das unidades é maior que 7 e menor que 9, ou seja, 8. A
senha é o número 238.
c) Incorreta. O algarismo das centenas está correto, é 2. O algarismo
das dezenas é menor que 4, dessa forma não pode ser o próprio número 4.
O algarismo das unidades é maior que 7, sendo assim não pode ser o
número 7. A senha não é o número 247.
d) Incorreta. O algarismo das centenas é menor que 3, dessa forma não
pode ser o próprio número 3. O algarismo das dezenas é maior que 2,
dessa maneira não pode ser o número 2. O algarismo das unidades é maior
que 7, consequentemente não pode ser o número 7. A senha não é o número
327.

\item
a) Incorreta. Para ficar com 11 pirulitos, Gabriel precisava ter dado 7
pirulitos para seu primo, não 5.
b) Incorreta. Para ficar com 12 pirulitos, Gabriel precisava ter dado 6
pirulitos para seu primo, não 5.
c) Correta. A subtração de 18 -- 5 é igual a 13; portanto, Gabriel ficou
com 13 pirulitos depois de ter dado 5 a seu primo.
d) Incorreta. Para ficar com 14 pirulitos, Gabriel precisava ter dado
somente 4 pirulitos para seu primo, não 5.

\item
a) Incorreta. O resultado da adição é 124.
b) Incorreta. O resultado da adição é 128.
c) Correta. O resultado da adição é 132.
d) Incorreta. O resultado da adição é 136.

\item
a) Incorreta. O termômetro é um instrumento utilizado para medir temperatura.
b) Incorreta. A balança é um instrumento utilizado para medir massa.
c) Correta. A trena é um instrumento utilizado para medir comprimento
em metros, sendo adequada para medir o comprimento da quadra da escola.
d) Incorreta. A régua, por mais que seja um instrumento utilizado para
medir comprimento, é ideal para medir distâncias em centímetros.

\item
a) Incorreta O copo graduado usa sua própria capacidade (volume) para
medir o espaço ocupado por líquidos.
b) Incorreta. O comprimento é a medida obtida por réguas e trenas.
c) Incorreta. A massa é a medida obtida por balanças.
d) Correta. O tempo é a medida obtida por relógios.

\item
a) Correta. Do dia 2 ao dia 22 terão passado exatamente 3 semanas.
b) Incorreta. Do dia 9 ao dia 24 terão passado 2 semanas e 2 dias, não 3 semanas.
c) Incorreta. Do dia 16 ao dia 29 terão passado somente 2 semanas.
d) Incorreta. Do dia 23 ao dia 31 o tempo transcorrido será de apenas 1 semana e 2 dias,não de 3 semanas.

\item
a) Incorreta. Consideraram-se somente 45 minutos; nesse caso, o avião deveria ter pousado às 08:45.
b) Incorreta. Considerou-se somente 1 hora; assim, o avião deveria ter pousado às 09:00.
c) Correta. O avião decolou às 8:00 e pousou 1 hora e 45 minutos depois, às 09:45.
d) Incorreta. Considerou-se o intervalo de 2 horas e 15 minutos; o avião, nesse caso, deveria ter
pousado às 10:15.

\item
a) Incorreta. Efetuou-se a subtração de 100 -- 57 incorretamente.
b) Correta. Calculou-se corretamente o troco, chegando-se ao valor de 43 reais.
c) Incorreta. Efetuou-se a subtração de 100 -- 57 incorretamente.
d) Incorreta. Considerou-se simplesmente o valor que Leonardo pagou pelo brinquedo.

\item
a) Correta. É muito provável que saia uma goma vermelha., uma vez que há
muito mais gomas vermelhas do que pretas.
b) Incorreta. É mais provável que saia uma goma vermelha, pois há
pouquíssimas gomas pretas em relação às vermelhas.
c) Incorreta. É muito provável que saia uma goma vermelha, já que há
mais gomas vermelhas do que pretas.
d) Incorreta. Não é impossível que saia uma goma preta, já que há gomas
pretas entre as opções.

\item
a) Correta. Sofia encontrou 6 borboletas e 5 joaninhas; então, ao todo, foram 11 borboletas e joaninhas.
b) Incorreta. 6 + 5 é diferente de 13.
c) Incorreta. 6 + 5 é diferente de 14.
d) Incorreta. 6 + 5 é diferente de 15.

\item
a) Incorreta. Amarelo não é a cor de que os alunos mais gostam; verde é a cor preferida.
b) Correta. Azul teve 25 votos.
c) Incorreta. Verde não foi a cor menos votada; vermelho foi a cor menos votada.
d) Incorreta. Vermelho teve menos de 20 votos.

\item
a) Incorreta. R\$10,00 é metade do valor que Marcelo tem.
b) Incorreta. R\$20,00 é o próprio valor que Marcelo tem ou o valor que
está faltando para comprar a bola.
c) Incorreta. R\$30,00 é o valor que Marcelo tem mais metade do que ele
tem; ou seja, 20 + 10 = 30.
d) Correta. R\$40,00 é o dobro do valor que Marcelo tem; ou seja, a bola
custa 40 reais.

\item
a) Incorreta. 8 é a quantidade de tomates que vem em cada saco.
b) Incorreta. 16 seria a quantidade de tomates que ela teria se tivesse comprado apenas 2 sacos.
c) Correta. Como cada saco tem 8 tomates e ela comprou 3 sacos, ao todo ela comprou 3 x 8 = 24 tomates.
d) Incorreta. 32 seria a quantidade de tomates que ela teria se tivesse comprado 4 sacos.
\end{enumerate}

\colorsec{Simulado 3}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. O número que aparece no visor da balança não é um código
de identificação, pois esse valor muda conforme o objeto que está sendo
pesado.
b) Correta. O número que aparece no visor da balança representa uma
medida, pois a balança é um instrumento de medir massa.
c) Incorreta. O número que aparece no visor da balança não corresponde à
quantidade de maçãs, mas sim ao peso delas.
d) Incorreta. O número que aparece no visor da balança não expressa a
posição da maçã em lugar algum.

\item
a) Incorreta. A atleta de número 07 está na quarta posição na corrida.
b) Incorreta. A atleta de número 12 está na segunda posição na corrida.
c) Correta. O atleta de número 31 está na primeira posição na corrida.
d) Incorreta. O atleta de número 72 está na última posição na corrida.

\item
a) Incorreta. O resultado da soma e da subtração é 310.
b) Incorreta. O resultado da soma e da subtração é 320.
c) Incorreta. O resultado da soma e da subtração é 290.
d) Correta. O resultado da soma e da subtração é 300.

\item
a) Incorreta. Fez a subtração incorretamente: 48 -- 10 = 38.
b) Correta. Fez a subtração corretamente: 48 -- 9 = 39.
c) Incorreta. Fez a subtração incorretamente: 48 -- 8 = 40.
d) Incorreta. Fez a subtração incorretamente: 48 -- 7 = 41.

\item
a) Incorreta. A ordem: Alce -- Flamingo -- Girafa -- Jacaré não
apresenta os animais do menor para o maior, apenas repete a ordem que
foi apresentada no enunciado.
b) Correta. O Flamingo é o menor, com 95 de altura; o segundo é o Jacaré
com 110; o terceiro é o Alce, com 150 e, por fim, a Girafa, com 170 de
altura.
c) Incorreta. A ordem Girafa -- Alce -- Jacaré -- Flamingo apresenta
os animais do maior para o menor.
d) Incorreta. A ordem Jacaré -- Flamingo -- Alce -- Girafa apresenta
uma ordem aleatória.

\item
a) Incorreta. A quantidade de líquido presente nessa jarra sugere que
foram adicionados apenas 2 copos de água.
b) Incorreta. A quantidade de líquido presente nessa jarra sugere que
foram adicionados apenas 3 copos de água.
c) Incorreta. A quantidade de líquido presente nessa jarra sugere que
foram adicionados apenas 4 copos de água.
d) Correta. A quantidade de líquido presente nessa jarra sugere que
foram adicionados 5 copos de água

\item
a) Incorreta. A sequência de atividades apresentada segue uma ordem
aleatória, que não é comum de acontecer: estudar -- escovar os dentes --
dormir -- tomar banho -- almoçar -- brincar.
b) Incorreta. A sequência de atividades apresentada segue uma ordem
aleatória, que não é comum de acontecer: almoçar -- tomar banho -- brincar
-- estudar -- dormir -- escovar os dentes.
c) Correta. A rotina diária de uma criança normalmente segue esta sequência
de atividades: escovar os dentes -- estudar -- almoçar - brincar -- tomar banho -- dormir.
d) Incorreta. A sequência de atividades apresentada segue uma ordem
aleatória que não é comum de acontecer: tomar banho -- dormir -- escovar
os dentes -- brincar -- estudar - almoçar.

\item
a) Correta. O dia 6 de julho de 2023 cai numa quinta-feira; portanto; a
fruta que o filho de Beatriz irá comer é abacaxi.
b) Incorreta. A banana é a fruta da terça-feira e o dia 6 de julho cai
em uma quinta-feira.
c) Incorreta. A laranja é a fruta da segunda-feira e o dia 6 de julho
cai em uma quinta-feira.
d) Incorreta. A pera é a fruta da quarta-feira e o dia 6 de julho cai em uma quinta-feira.

\item
a) Incorreta. Considerou-se apenas uma cédula de cada valor, ou seja: 20 +
10 + 5 + 2 = 37 reais.
b) Incorreta. Desconsiderara-se uma cédula de 5 e uma cédula de 2, obtendo-se
20 + 10 + 5 + 5 + 2 = 42 reais.
c) Correta. A mãe de Brenda usou uma cédula de 20, uma de 10, três
cédulas de 5 e duas cédulas de 2 para pagar o lanche da padaria; sendo
assim, gastaram ao todo 20 + 10 + 5 + 5 + 5 + 2 + 2 = 49 reais.
d) Incorreta. Considerou-se que uma das cédulas de 5 fosse uma cédula de 10
reais, obtendo-se 20 + 10 + 10 + 5 + 5 + 2 + 2 = 54 reais.

\item
a) Incorreta. A soma de 6 cédulas de 20 reais, 1 cédula de 50 reais e 1
cédula de 10 reais equivale a 180 reais, não a 160 reais.
b) Incorreta. A soma de 3 cédulas de 50 reais, 1 cédula de 20 reais e 1
cédula de 5 reais equivale a 175 reais, não a 160 reais.
c) Incorreta. A soma de 2 cédulas de 50 reais, 2 cédulas de 10 reais e 2
cédulas de 5 reais equivale a 150 reais, não a 160 reais.
d) Correta. A soma de 1 cédula de 100 reais, 1 cédula de 50 reais e 1
cédula de 10 reais equivale a 160 reais.

\item
a) Incorreta. Visto que há outras bolinhas em grande quantidade, assim
como as bolinhas verdes, torna-se, a cada lançamento, mais improvável
que sejam lançadas apenas bolinhas verdes.
b) Correta. As bolinhas verdes e amarelas são maioria.
c) Incorreta. As bolinhas vermelhas estão presentes em grande
quantidade, tornando provável o seu lançamento.
d) Incorreta. Mesmo que as bolinhas estejam em quantidades semelhantes,
torna-se apenas possível que sejam lançadas 3 bolinhas de cada cor, não certo.

\item
a) Incorreta. 5 reais é o preço do bolo somente.
b) Incorreta. 8 reais é o preço do bolo e do refrigerante somente.
c) Correta. Se comer um bolo, um pão de queijo e um refrigerante, Tiago
vai pagar na vendinha 5 + 2 + 3 = R\$ 10,00.
d) Incorreta. 13 reais é o preço do bolo, do salgado e do refrigerante.

\item
a) Incorreta. Artes é a segunda matéria preferida entre os estudantes do 2° ano.
b) Incorreta. Ciências é a terceira entre as matérias de preferência dos estudantes.
c) Incorreta. Matemática é a matéria de que os estudantes menos gostam.
d) Correta. Português é a matéria preferida entre os estudantes do 2° ano.

\item
a) Incorreta. Um terço dos cupcakes são de mirtilo.
b) Incorreta. Os cupcakes de creme estão na mesma quantidade dos cupcakes de mirtilo.
c) Incorreta. Um terço dos cupcakes são de creme.
d) Incorreta. Um terço dos cupcakes são de morango; ou seja, 3 de 9.

\item
a) Correta. 256 litros de leite divididos por 2 litros em cada garrafa geram 128 garrafas de leite.
b) Incorreta. Esse valor não condiz com a divisão de 256 por 2.
c) Incorreta. Esse valor não condiz com a divisão de 256 por 2.
d) Incorreta. 256 seria a quantidade de garrafas se cada uma tivesse 1 litro, não 2 litros.
\end{enumerate}

\colorsec{Simulado 4}

\begin{enumerate}
\item

\item

\item

\item

\item

\item

\item

\item

\item

\item

\item

\item

\item

\item

\item
\end{enumerate}