\chapter{Respostas}
\pagestyle{plain}
\footnotesize

\pagecolor{gray!40}

\colorsec{Matemática -- Módulo 1 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item 
a) Correta. 600 000 + 50 000 + 700 + 30 + 4.
b) Incorreta. Não se trata de 5.000, mas de 50.000; não se trata de 70, mas de 700; não se trata de 3, mas de 30.
c) Incorreta. Não se trata de 500, mas de 50.000.
d) Incorreta. Não se trata de 60.000, nem de 70, nem de 300.

\item
a) Incorreta. 570 não pode estar no ponto Q, onde estaria o número 550.
b) Incorreta. No ponto R estaria o número 560, 20 unidades além de 540.
c) Correta. O 570 estará no ponto S, pois, como no ponto P está o 540 e cada
repartição é de 10 unidades, ele deve estar no terceiro ponto após o P
sem contar o ponto S.
d) Incorreta. No ponto T estaria o número 580, 30 unidades além de 540.

\item
a) Incorreta. Na posição correta seria a representação de 500, não de 50.
b) Incorreta. No número errado da casa de José, o 5 está na casa das unidades.
c) Correta. Como o número apresentado no enunciado está com o primeiro e o último
algarismos trocados, conclui-se que o número correto seria 521. Na placa,
o último algarismo é o 5 e tem valor relativo de 5 unidades, mas no
número correto ele estaria na centena comum, apresentando, então, um valor
relativo de 500 (quinhentos), ou cinco centenas.
d) Incorreta. No número errado se trata de 5 e, no número correto, de 500.

\end{enumerate}

\colorsec{Matemática -- Módulo 2 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. Se  o número escondido fosse 128, o resultado seria 289.
b) Correta. 417 -- 105 = 312.
c) Incorreta. Se  o número escondido fosse 158, o resultado seria 259.
d) Incorreta. Se  o número escondido fosse 256, o resultado seria 161.

\item
a) Incorreta. Para restarem 72 peças, teriam de ter sido vendidas 128.
b) Incorreta. Para restarem 94 peças, teriam de ter sido vendidas 106.
c) Incorreta. Para restarem 126 peças, teriam de ter sido vendidas 74.
d) 200 -- 2 x (1 x 5 + 2 x 7) = 200 -- 38 = 162 peças.

\item
a) Incorreta. Para restarem 268 pessoas na fila, deveriam estar aguardando 928 pessoas.
b) Correta.
1.200 -- 540 = 660.
932 -- 660 = 272 pessoas não conseguirão assistir a essa sessão.
c) Incorreta. Para restarem 294 pessoas na fila, deveriam estar aguardando 954 pessoas.
d) Incorreta. Para restarem 1.440 pessoas na fila, deveriam estar aguardando 2.100 pessoas.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática -- Módulo 3 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. 25 não é o resultado de 6, multiplicado por ele mesmo, mais ele mesmo.
b) Incorreta. 30 será o número de elementos da figura 5.
c) Incorreta. 35 não faz parte da sequência, em nenhuma posição.
d) Correta. (2; 6; 12; 20; 30; 42).

Professor, a sequência é dada por n² + n =
6² + 6 = 42 (sendo n o número da figura. 1² + 1 = 2; 2² + 2 = 6; 3² + 2 = 12; 4² + 4 = 20...)

\item
a) Incorreta. A sequência é decrescente e finita, ao contrário do que se afirma.
b) Incorreta. A sequência é realmente finita, mas decrescente.
c) Correta. Pela análise da sequência dada, percebemos que ela é finita e
decrescente.
d) Incorreta. A sequência é realmente decrescente, mas finita.

\item
a) Incorreta. 6.079 é o antecessor do antecessor de 6.081.
b) Incorreta. 6.080 é o antecessor de 6.081.
c) Incorreta. 6.082 é o sucessor de 6.081.
d) Correta. Sucessor do sucessor de 6.081 = 6.081 +1 +1 = 6.083.
\end{enumerate}


\colorsec{Matemática -- Módulo 4 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. Saindo a esse horário ele completará 3h de trabalho.
b) Incorreta. Saindo a esse horário ele completará 3h30min de trabalho.
c) Incorreta. Saindo a esse horário ele completará 4h de trabalho.
d) Correta. Como pela manhã ele entra às 8:00 e deve cumprir nesse período 4 horas e
meia de trabalho antes de sair para o almoço, conclui-se que ele sairá
para o almoço às 12:30.

\item
a) Incorreta. Um frasco contém 100 ml; menos do que a quantidade de que ela precisa.
b) Incorreta. Com a compra de 2 frascos faltará uma dose; ou seja, 10 ml.
c) Correta. 
3 x 10 x 7 = 210 ml. Como cada frasco contém 100 ml, ela terá que
comprar 3 frascos e haverá uma sobra de xarope.
d) Incorreta. Na compra de 4 frascos, um restará fechado e inutilizado; não há essa necessidade.

\item
a) Correta. 
Saída: 10 horas e 42 minutos;
Chegada: 14 horas e 8 minutos;
Tempo de voo: 3 horas e 26 minutos = 206 minutos = 12.300 segundos.
b) Incorreta. Trata-se de mais do que esse tempo.
c) Incorreta. Trata-se de mais do que o dobro desse tempo.
d) Incorreta. Trata-se de algo próximo de cinco vezes esse tempo mencionado.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática -- Módulo 5 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. Nesse caso, seriam 4 lados de quadrado.
b) Correta. Ele deverá andar 5 lados de quadrado. Como cada lado de quadrado possui
medida igual a 2 m, ele deverá andar 10 metros.
c) Incorreta. Nesse caso, seriam 6 lados de quadrado.
d) Incorreta. Nesse caso, seriam 7 lados de quadrado.

\item
a) Correta. Como cada lado será ampliado em duas vezes, as medidas dos lados do novo
triângulo deverão ser dobradas, ou seja, multiplicadas por 2.
b) Incorreta. Nesse caso, o triângulo seria reduzido.
c) Incorreta. Nese caso, o triângulo sofreria diminuição.
d) Incorreta. Nesse caso, a redução no tamanho do triângulo seria muito significativa.

\item
a) Incorreta. Nesse caso, ela teria gastado apenas 15 minutos para se arrumar.
b) Incorreta. Nesse caso, ela teria gastado 25 minutos para se arrumar.
c) Incorreta. Nesse caso, Maria teria se arrumado em 30 minutos.
d) Correta. O relógio está marcando 11 horas e 35 minutos; se acrescentarmos a esse
horário 35 minutos, teremos no relógio 12 horas e 10 minutos.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática -- Módulo 6 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Correta.
12 x 0,50 + 8 x 0,25 = 6 + 2 = R\$ 8,00. Portanto, 4 notas de 2 reais.
b) Incorreta. 6 notas de 2 reais totalizariam R\$ 12,00.
c) Incorreta. 8 notas de 2 reais totalizariam R\$ 16,00.
d) Incorreta. 20 notas de 2 reais totalizariam R\$ 40,00.

\item
a) Incorreta. R\$ 9,00 é o valor somente das células.
b) Incorreta. R\$ 9,90 seria o valor das células mais R\$ 0,90 em moedas.
c) Incorreta. R\$ 10,10 seria um valor R\$ 0,05 menos que o total encontrado.
d) Correta. 
R\$ 9,00 em cédulas e R\$ 1,15 em moedas. Portanto, no total, ela
encontrou em sua bolsa R\$ 10,15.

\item
a) Incorreta. R\$ 18,00 seriam R\$ 10,00 a menos do que o valor pago.
b) Incorreta. R\$ 22,00 seriam R\$ 6,00 a menos do que o valor pago.
c) Correta. 2 x 5,00 + 1 x 6,00 + 1 x 12,00 = 10,00 + 6,00 + 12,00 = R\$ 28,00.
d) Incorreta. R\$ 30,00 seriam R\$ 2,00 a mais do que o valor pago.

Professor, você pode utilizar este exercício e estimular os alunos a
realizarem outras combinações conforme a preferência de cada um e
encontrarem qual o valor que eles pagariam nessa lanchonete pelo respectivo pedido.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática -- Módulo 7 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. Nesse caso, trata-se da chance de escolha de apenas um dia da semana.
b) Correta. 
Dias da semana: 7.
Escolhas determinadas: 2.
Probabilidade: 2/7.
c) Incorreta. Essa seria a chance de uma escolha dentre 5 possibilidades.
d) Incorreta. Nesse caso, as chances são maiores do que as reais.

\item
a) Correta. 
Total de pessoas: 28 + 7 = 35.
Número de garçons: 7.
Probabilidade: 7/35 = 1/5 = 0,2 = 20\%.
b) Incorreta. Trata-de de mais que o dobro das chances reais.
c) Incorreta. Trata-se de 7 chances em 10.
d) Incorreta. Trata-se de totais chances de ocorrência, como se todas as pessoas presentes no restaurantes fossem garçons.

\item
a) Incorreta. Trata-se de apenas um quarto das chances reais.
b) Incorreta. Trata-se de apenas metade das chances reais.
c) Incorreta. Trata-se de aproximadamente uma chance em três possibilidades.
d) Correta. Como Carol participará apenas do sorteio final, ela pode ser sorteada ou
não e isso no leva a concluir que ela terá 50\% de chance de iniciar a
disputa.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática -- Módulo 8 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. No dia 05/03 foram vendidos apenas 18 sanduíches.
b) Incorreta. No dia 06/03 foram vendidos apenas 16 sanduíches.
c) Correta. O dia com a maior quantidade vendas foi o dia 07/03, com 25 produtos
vendidos.
d) Incorreta. No dia 08/03 foram vendidos apenas 14 sanduíches, tendo sido o dia com as menores vendas.

\item
a) Incorreta. Trata-se do mês com as menores vendas.
b) Incorreta. 45 não é o triplo das vendas de nenhum dos outros meses.
c) Incorreta. 62 não é o triplo das vendas de nenhum dos outros meses.
d) Correta. Em julho, com uma venda de 72 bolas, que é o triplo das 24 unidades vendidas em abril.

\item
a) Incorreta. Trata-se do número de crianças de 4 a 6 anos.
b) Incorreta. Trata-se do número de crianças de 7 a 9 anos, apenas.
c) Incorreta. Trata-se da soma entre as quantidades de crianças de 4 a 6 anos e de 10 a 12 anos.
d) Correta. Segundo o gráfico apresentado, 12 + 9 = 21 crianças de 7 a 12 anos
visitaram a loja.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática -- Módulo 9 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. 3/3 representa todos os bombons.
b) Incorreta. 2/5 é menos do que a metade.
c) Correta. Chocolate branco/ chocolate ao leite = 4/8 = ½.
d) Incorreta. 4/6 é mais do que a metade.

Professor, reforce com os alunos a diferença entre a razão de componentes e a razão com relação ao total.

\item
a) Incorreta. As partes não são iguais.
b) Incorreta. As partes não são iguais entre si.
c) Correta. A única que contém divisões iguais e que condizem com a divisão é a figura que aparece nesta alternativa.
d) Incorreta. Há, de fato, divisão em três partes, mas elas não são iguais.

Professor, reforce bastante com os alunos que as partes devem ser de
mesmo tamanho para representarem uma parte do todo.

\item
a) Incorreta. 8 não representam 25\% dos alunos da turma.
b) Correta. 25\% de 36 = ¼ x36 = 9 alunos por sessão.
c) Incorreta. 10 representam mais do que 25\% dos alunos.
d) Incorreta. 11 representam mais do que 25\% dos alunos.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática -- Módulo 10 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. Esseé o valor de uma única pizza.
b) Incorreta. Trata-se do valor, já mencionado, de duas pizzas.
c) Incorreta. Esse é o valor aproximado de 3 pizzas.
d) Correta. Valor de cada pizza: R\$ 81,60/2 = R\$ 40,80. Valor de 6 pizzas: 6 x 40,80 = R\$ 244,80.

\item
a) Incorreta. 9 colheres fazem 3 receitas, ou seja, 24 cafezinhos.
b) Correta. Para 48 cafezinhos, ela terá que fazer 6 receitas. Sendo assim, basta multiplicar a quantidade de colheres de pó de café para 8 cafezinhos também por
6. 3 x 6 = 18 colheres de sopa de pó de café.
c) 24 colheres fariam 64 cafés.
d) 48 colheres fariam 128 cafés.

\item
a) Incorreta. Em 1 minuto imprimem-se 100 folhas.
b) Incorreta. Em 15 minutos imprimem-se 1500 folhas.
c) Correta. Quantidade de folhas para 700 jornais: 5 x 700 = 3.500 folhas. Tempo gasto para a produção de 3.500 folhas = 3.500/100 = 35 minutos.
d) Incorreta. Em 55 minutos imprimem-se 5500 folhas.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática -- Módulo 11 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. Isso aconteceria com uso de apenas uma cor, com 8 opções de cores.
b) Incorreta. Trata-se de um número muito menor de opções do que as possibilidades reais.
c) Correta. 8 x 7 = 56 combinações diferentes de cores para a bandeira.
d) Incorreta. Não chega a haver tantas combinações assim.

\item
a) Correta. 6 x 18 = 108 possibilidades.
b) Incorreta. Trata-se de um número muito menor de opções do que as possibilidades reais.
c) Incorreta. Trata-se de quase um décimos das possibilidades reais.
d) Incorreta. Não chega a haver tantas combinações assim.

\item
a) Incorreta. Trata-se de um número muito ptóximo daquele das possibilidades reais, mas ainda um pouco menor.
b) Correta. 
Sair de X e passar por S antes de chegar a Z: 3 x 2 = 6;
Sair de X passar por S e Y antes de chegar a Z: 3 x 2 x 2 = 12;
Sair de X passar por Y antes de chegar a Z: 1 x 2 = 2;
Sair de X passar por R antes de chegar a Z: 3 x 1 = 3;
Sair de X passar por R e Y antes chegar a Z: 3 x 3 x 2 = 18;
Total: 6 + 12 + 2 + 3 + 18 = 41 caminhos diferentes.
c) Incorreta. É preciso analizar o diagrama para se chegar à conclusão.
d) Incorreta. Não chega a haver tantas combinações assim.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática -- Módulo 12 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Correta. 100 -- 38,25 -- 21,55 = R\$ 40,20.
b) Incorreta. Para sobrar esse valor de troco, a compra deveria totalizar R\$ 47,60.
c) Incorreta. Para sobrar esse valor de troco, a compra deveria totalizar R\$ 41,40.
d) Correta. Seria impossível sobrar um troco maior do que o valor pago, de cem reais.

\item
a) Incorreta. Nesse caso o aluno terá multiplicado o valor de R\$ 3,75 por 5, sem considerar o valor diferenciado da primeira hora.
b) Correta. 1 x 8 + (5 -- 1) x 3,75 = R\$ 23,00.
c) Incorreta. Nesse caso o aluno terá considerado o valor da primeira hora, mais 5 horas com o valor de R\$ 3,75.
d) Incorreta. Nesse caso o aluno terá multiplicado o valor da primeira hora pelas 5 horas.

\item
a) Incorreta. Nesse caso o aluno terá considerado a quantidade de um quarto da produção.
b) Correta. Metade do suco produzido: 248,40/2 = 124,20 = 124 200 ml.
c) Incorreta. Nesse caso o aluno terá multiplicado a produção por 2, em vez de dividir.
d) Incorreta. Nesse caso o aluno terá multiplicado a produção por 4, em vez de dividir por 2.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática -- Módulo 13 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta: é necessário multiplicar o número de fileiras
pelo número de cadeiras, isto é: 25 X 8 e 6 X 6. 
b) Incorreta: é necessário multiplicar o número de fileiras
pelo número de cadeiras, isto é: 25 X 8 e 6 X 6.  
c) Correta: o número de fileiras foi adequadamente multiplicado 
pelo número de cadeiras, isto é: 25 X 8 e 6 X 6. 
d) Incorreta: é necessário multiplicar o número de fileiras
pelo número de cadeiras, isto é: 25 X 8 e 6 X 6.  
25 x 8 + 6 x 6.

\item
Para alcançar o valor total arrecadado com a 
venda de ingressos, é preciso somar a arrecadação de entradas inteiras
(87 X R\$ 26,00 = R\$ 2.262,00) com a de meias-entradas 
(65 X R\$ 13,00 = R\$ 845,00). O total é de R\$ 3.107,00. 
a) Incorreta: R\$ 2.262,00 corresponde apenas à arrecadação de entradas 
inteiras.  
b) Incorreta: R\$ 845,00 corresponde apenas à arrecadação de 
meias-entradas. 
c) Incorreta: R\$ 1.417,00 não corresponde à soma da arrecadação de 
entradas inteiras e meias-entradas.
d) Correta: R\$ 3.107,00 corresponde à soma da arrecadação de 
entradas inteiras e meias-entradas.

\item
a) Correta: (37 -- 5)/4 + [(2 x 5) + 6]/2 = (32)/4 + 16/2 = 8 + 8 = 16.
b) Incorreta: o valor pensado por Marcel é 16.
c) Incorreta: o valor pensado por Marcel é 16.
d) Incorreta: o valor pensado por Marcel é 16.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática -- Módulo 14 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
No enunciado, afirma-se que a empresa tem 350 funcionários; esse 
é, portanto, o número que representa a população. A amostra, por sua vez, 
se refere apenas àqueles que participaram da pesquisa, isto é, 75
funcionários.
a) Incorreta. A população é de 350 funcionários (não 10); a amostra é de
75 (não de 350).
b) Incorreta. A amostra correta é de 75 funcionários, não de 10.
c) Incorreta. Nessa alternativa, os números de população e de amostra
estão invertidos.
d) Correta: A população é de 350 funcionários; a amostra corresponde ao
número de candidatos que participaram da pesquisa: 75.

\item
a) Incorreta. As variáveis qualitativas não são representadas por 
meio de quantidades. O número do irmãos não pode, assim, ser uma variável 
qualitativa.
b) Correta. As variáveis qualitativas discretas só podem ser medidas
com números inteiros, sem frações. É o caso do número de irmãos. 
c) Incorreta. As variáveis qualitativas contínuas são fracionáveis,
divisíveis. Não é, claramente, o caso do número de irmãos. 
d) Incorretas. As definições de variáveis quantitativas e qualitativas
excluem a possibilidade de haver quaisquer variáveis que participem das
duas categorias ao mesmo tempo.

\item
a) Incorreta. Existem 10 notas maiores ou iguais a 7 (sete) e 10 notas menores do que 7 (sete).
b) Correta. Entre as notas apresentadas, temos 10 notas maiores ou iguais
a 7 (sete).
c) Incorreta. Incorreta. Existem 10 notas maiores ou iguais a 7 (sete) e 10 notas menores do que 7 (sete).
d) Incorreta. Incorreta. Existem 10 notas maiores ou iguais a 7 (sete) e 10 notas menores do que 7 (sete).
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática -- Módulo 15 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Correta. O candidato A cumpre os dois critérios exigidos pelas
regras do processo seletivo: suas notas são todas superiores a 30, e três
delas são iguais (as de Português, Matemática e Direito).
b) Incorreta. Embora as notas do candidato B sejam superiores a 30, 
cumprindo o primeiro dos critérios do processo seletivo, apenas duas 
delas são idênticas (as de Português e Direito), de modo que esse 
B perde para A, que teve três notas iguais. 
c) Incorreta. O candidato C não pode ser aprovado, porque teve uma nota
inferior a 30.
d) Incorreta. O candidato D não pode ser aprovado, porque teve duas notas
inferiores a 30.

\item
a) Incorreta. O número de alunos do 4º ano é 86, não 60.
b) Correta. O número de alunos do 4º ano é igual à soma do número de
alunos das turmas A, B e C: 32 + 29 + 25 = 86.
c) Incorreta. O número de alunos do 4º ano é 86, não 91.
d) Incorreta. O número de alunos do 4º ano é 86, não 150.

\item
A razão do número do livros retirados em abril (205) e junho 
(210) é expressa da seguinte maneira: 205/210.  
a) Incorreta. 
b) Incorreta.
c) Correta. 205/210 = 51/52.
b) Incorreta.
\end{enumerate}


\colorsec{Educação Física -- Módulo 1 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Correta. O texto fala de uma prática corporal voltada ao lazer, ou
seja, uma brincadeira que tem regras a adaptações para a diversão.
b) Incorreta. Por mais que o nome da brincadeira seja “golpear com as
mãos”, tobdaé é uma brincadeira para o lazer e não uma luta.
c) Incorreta. O texto mostra duas variações (regras) que podem ser
modificadas para brincar.
d) Incorreta. O texto mostra como a peteca é feita, mas não são
materiais oficiais semelhantes aos dos esportes e, sim, adaptações.

\item
a) Incorreta. A luta huka-huka tem regras e objetivos que não podem ser
modificados, ou seja, as regras se mantêm as mesmas.
b) Incorreta. O texto mostra que os lutadores ganham respeito e
reconhecimento, não prêmios.
c) Incorreta. A luta huka-hula é uma manifestação corporal que não
promove a briga entres os praticantes, e sim a cultura indígena e o
respeito.
d) Correta. Por meio do texto é possível analisar que a luta não tem
juiz e os próprios lutadores reconhecem a vitória do outro. Portanto, é
um sinal de demostrar respeito com outro.

\item
a) Incorreta. O fato de diferentes etnias indígenas as realizarem não faz com que as
lutas se tornem um esporte, apenas mostra como essas práticas corporais
são importantes para essa cultura.
b) Correta. Uma das principais característica de uma prática corporal
ser um esporte é que ela deve estar presente em uma competição esportiva
oficial, como os Jogos dos Povos Indígenas.
c) Incorreta. O fato de a luta ter diferentes formas de começar (em pé ou
ajoelhado) não é uma definição do esporte, só mostra algumas versões dela.
d) Incorreta. A presença de pinturas corporais é uma característica da própria
cultura indígena, não dos esportes.
\end{enumerate}

\colorsec{Educação Física -- Módulo 2 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. O texto mostra que o praticante deve usar um cinto com
velcro com bandeirinha, mas o tag-rugby serve para popularizar o rugby e
não criar novos equipamentos.
b) Incorreta. Por mais que o tag-rugby evite o contato físico, esse jogo
pré-desportivo tem o propósito de incentivar a pratica do rugby e não
acabar com os conflitos nos outros esportes.
c) Incorreta. O tag-rugby não é um esporte e sim uma brincadeira do
rugby.
d) Correta. O texto mostra algumas variações do rugby para torná-lo mais
lúdico para as pessoas, com o propósito de popularizar esse esporte.

\item
a) Incorreta. São as regras do jogo mancala que podem ser
alteradas, não a cultura africana.
b) Incorreta. Por mais que o texto mostre o significado da palavra
“mancala”, o jogo de tabuleiro não ensina novas palavras, e sim
apresenta um costume da cultura africana.
c) Correta. Por meio do texto podemos perceber que o mancala é um jogo
que representa a força da cultura africana; ou seja, por meio do jogo podemos conhecer diferentes tradições de outras culturas.
d) Incorreta. O texto mostra que o mancala é usado na escola, mas não
para que os alunos estudem um conteúdo relacionado à cultura local
(Acre), e sim sobre a cultura africana.

\item
a) Incorreta. O texto fala que os locais específicos para brincar são para
incentivar a pratica de algumas brincadeiras, não para restringir as
brincadeiras tradicionais.
b) Incorreta. O objetivo é preservar a cultura local por meio das
brincadeiras, não de criar novas regras.
c) Incorreta. O texto não cita que os locais voltados para as
brincadeiras vão incentivar o comércio, e sim incentivar as pessoas a
realizarem algumas brincadeiras tradicionais.
d) Correta. O texto mostra que algumas brincadeiras se tornarem um
patrimônio cultural e vai haver locais para brincar com o objetivo de
as pessoas continuarem praticando essas brincadeiras e preservando a cultura
local.
\end{enumerate}

\colorsec{Educação Física -- Módulo 3 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. O fato de o toré ser realizado por diferentes povos não quer
dizer que é uma dança, e sim uma prática difundida na cultura indígena.
b) Correta. O instrumento musical (maracá) serve para marcar o ritmo na música e na dança; ou seja, é um elemento constitutivo da dança.
c) Incorreta. Porque a dança ser realizado ao ar livre não é uma
característica própria das danças.
d) Incorreta. Qualquer atividade promove a interação entre as
pessoas e não somente as danças.

\item
a) Correta. O texto mostra que os negros escravizados, do Congo e
de Angola, desenvolveram o jongo e, por isso, ele tem elementos
culturais africanos.
b) Incorreta. O jongo tem influência da cultura africana do Congo
e de Angola, não da cultura brasileira.
c) Incorreta. Eram os negros escravizados que trabalhavam nas
fazendas que realizavam a dança do jongo.
d) Incorreta. Por mais que a dança fosse praticada em eventos religiosos,
isso foi criado no Brasil e não nos países africanos. Além disso, o
evento religioso não definia que a dança é de origem africana.

\item
a) Incorreta. O samba é voltado para a dança e não para praticar a capoeira (luta africana).
b) Incorreta. O samba é de origem africana e não europeia. Apenas
alguns instrumentos portugueses são usados, mas isso não faz com que o
praticante conheça a cultura alimentar europeia.
c) Incorreta. O samba não tem o objetivo de o praticante entender
como a Unesco reconhece uma atividade como patrimônio cultural.
d) Correta. O texto mostra alguns elementos culturais presentes
no samba e, por conta disso, o praticante dessa dança vai poder conhecer
alguns costumes e tradições da cultura africana.
\end{enumerate}

\colorsec{Ciências da Natureza -- Módulo 1 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. A ebulição é a passagem rápida de uma substância do estado
líquido para o estado gasoso em determinada temperatura. No caso
mencionado, há um fenômeno específico realizado em condições próprias de
solo e vegetação, como na floresta amazônica, chamado de
evapotranspiração. 
b) Correta. A evapotranspiração é um fenômeno que combina a evaporação
de líquidos com a transpiração de folhas. No caso da floresta amazônica,
a umidade se eleva, pois as árvores funcionam como “bombas” de água,
participando também da regulação do regime de chuvas de toda a região.
c) Incorreta. A condensação ocorre quando há agregação de substâncias
gasosas, de modo que as partículas se unam e formem um líquido. Esse
fenômeno pode acontecer nas nuvens, numa das etapas do ciclo hidrológico
da água, mas não é descrito no texto.
d) Incorreta. A precipitação ocorre quando há quantidade suficiente de
água no estado líquido nas nuvens. Apesar de a chuva ser
mencionada no texto, não há descrição desse fenômeno, e sim da
evapotranspiração, processo em que a combinação de evaporação da água de
solos e transpiração das folhas acontece.

\item
a) Incorreta. A perda de vegetação acentua a desregulação do regime de
chuvas, pois desequilibra o ciclo hidrológico da água.
b) Incorreta. O problema mencionado é a diminuição da cobertura vegetal,
logo não há relação com a eliminação de poluentes das florestas, que
pode se dar a partir de iniciativas para localizar os focos de poluição
e realizar forças-tarefa para preservar o ambiente.
c) Incorreta. A redução da cobertura vegetal pode acarretar o
desequilíbrio do ciclo hidrológico da água, e favorece o acontecimento
de fenômenos como o assoreamento, que altera os cursos d'água e eleva o
leito de rios e lagos.
d) Correta. A perda de vegetação pode acarretar um extenso processo de
erosão dos solos que tem como uma das principais consequências a
inundação de rios, causada por fenômenos como o assoreamento, quando a
falta de vegetação, aliada com a perda da qualidade do solo, faz com que
detritos sólidos sejam arrastados para o fundo dos rios, elevando o
leito.

\item
a) Incorreta. A água residual, desde que não tenha componentes
corrosivos, não deve ser contaminante das superfícies metálicas a serem
lavadas. Em muitas situações, ela pode ser reaproveitada em atividades
como lavagens, irrigação de plantas e descarga de bacias sanitárias.
b) Incorreta. A água residual não tratada pode contaminar os mananciais
de água limpa, sem passar pelo tratamento adequado. Caso se deseje
devolver a água para os mananciais, deve-se adotar um regime de
tratamento avançado para eliminar microrganismos e componentes tóxicos
da água residual.
c) Correta. Caso se deseje reutilizar água residual para fins potáveis,
deve-se adotar um esquema avançado de tratamento a fim de filtrar-lhe as
impurezas e eliminar microrganismos, além de propor uma
avaliação da qualidade para o consumo humano.
d) Incorreta. O reaproveitamento da água traz grandes benefícios em
termos de economia de recursos e do uso sustentável de um bem natural.
Ele pode ser realizado em escala doméstica, reaproveitando água para
procedimentos como lavagens de calçadas e carros, ou em escala
industrial, com a reutilização de água residual em processos de lavagem
e produção de energia.
\end{enumerate}

\colorsec{Ciências da Natureza -- Módulo 2 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Correta. No sistema circulatório, há o transporte de oxigênio e dos
nutrientes para todas as extremidades do corpo.
b) Incorreta. O sistema digestório é responsável por digerir os
alimentos, separar os nutrientes para o aproveitamento em diferentes
órgãos e descartar as fezes.
c) Incorreta. No sistema respiratório, há a troca gasosa e o uso do
oxigênio para alguns processos no organismo humano, como a divisão da
glicose em porções menores para o transporte. Esse sistema, em si, não
consegue irrigar todas as extremidades do corpo humano.
d) Incorreta. O sistema reprodutivo é responsável por processos relacionados
à formação e ao desenvolvimento da vida, que não dizem respeito, por sua 
vez, ao transporte de nutrientes para as extremidades do corpo.

\item
a) Incorreta. O corpo humano pode produzir células de defesa sozinho, mas
precisa de imunização prévia para determinadas doenças, que são muito agressivas.
A vacinação se faz, portanto, essencial.
b) Incorreta. O conteúdo da vacina não participa da regulação dos sistemas do
organismo, e sim da estimulação da produção de células de defesa pelo sistema
imunológico.
c) Correta. Sem a vacinação, as pessoas ficam vulneráveis ao retorno de
doenças por conta da fragilidade da defesa do organismo, que necessita
de anticorpos de memória para combater algumas doenças, e, assim, prevenir
casos graves e mortes.
d) Incorreta. O sangue não leva o conteúdo da vacina para combater
infecções. As vacinas atuam simulando uma infecção mais fraca, para
fazer com que o organismo produza defesas que ficarão na memória
imunológica. Assim, quando a infecção real acontecer, o organismo terá
estruturas para combatê-la.

\item
a) Incorreta. As informações dos rótulos nutricionais estimam a
quantidade de nutrientes do alimento com base no consumo calórico
recomendado diariamente, além de também considerar o consumo médio de
calorias necessárias para o corpo humano, sendo, assim, estimativas
confiáveis.
b) Incorreta. Apesar das necessidades calóricas variarem de corpo a
corpo, o assunto em questão é a contagem de calorias, que não deve ser o
único quesito de avaliação para uma alimentação saudável, visto que dois
alimentos podem apresentar a mesma quantidade calórica numa porção, mas
quantidades diferentes de nutrientes como carboidratos, gorduras e
proteínas.
c) Correta. Demais nutrientes, como carboidratos, gorduras e proteínas
são importantes numa alimentação balanceada. Deve-e evitar o exagero no
consumo de alimentos ricos em gorduras, como os ultraprocessados, pois
eles representam uma fonte pobre de calorias.
d) Incorreta. Os alimentos ultraprocessados representam calorias vazias,
ricas em gorduras e com pouco aproveitamento para o organismo além do
acúmulo de gordura. O consumo em excesso pode, inclusive, ser maléfico à
saúde, causando doenças.
\end{enumerate}

\colorsec{Ciências da Natureza -- Módulo 3 -- Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Correta. Como a irradiação de luz solar não é uniforme em todas as
regiões da Terra, devido aos movimentos de rotação e translação,
observam-se nos exemplos diferentes fusos horários e distintas estações do
ano. Enquanto o Brasil tem um dia quente e ensolarado, é madrugada 
no Japão, o dia começa na Austrália e faz frio nos Estados Unidos.
b) Incorreta. A existência do dia e da noite em dois polos distintos da
Terra ao mesmo tempo não é explicada pela ocorrência ou falta de camadas
de proteção solar no planeta.
c) Incorreta. Embora seja preocupante, a elevação dos níveis d'água nos
hemisférios não explica ocorrências milenares como a existência do dia
e da noite em pontos distintos do planeta ao mesmo tempo.
d) Incorreta. As mudanças climáticas não têm relação direta com o
fenômeno descrito, no qual, em pontos distintos do planeta Terra, ao mesmo
tempo, observa-se um dia quente, uma madrugada, um alvorecer e um dia
frio. Essas ocorrências são explicadas pela irradiação solar no planeta,
que muda conforme o movimento de Rotação.

\item
a) Incorreta. A Terra não realiza Revolução, e o texto descreve, além
dos movimentos citados, a Translação terrestre, movimento de giro da
Terra em torno do sol durante 365 dias, e a Revolução lunar, movimento
de giro da Lua em torno da Terra durante aproximadamente 28 dias.
b) Incorreta. A Terra não realiza Revolução, e os movimentos de Rotação
e Translação terrestre descritos no texto não foram citados.
c) Correta. Os movimentos realizados, na ordem de descrição do texto,
são Rotação terrestre, Translação terrestre, Rotação lunar, Translação
lunar e Revolução lunar.
d) Incorreta. Nenhum movimento do Sol foi mencionado no texto, e, além
disso, não se cita o movimento da Terra em torno do seu próprio eixo, a
Rotação terrestre, e nem o movimento de giro da Lua em torno do sol, a
Translação lunar.

\item
a) Incorreta. O equinócio de primavera representa o período de fim do
inverno e começo da primavera, ou seja, nessas datas, a incidência da
luz solar é maior na região equatorial da Terra, fazendo com que os dias
e as noites tenham durações iguais.
b) Correta. No solstício de verão, há maior incidência da luz solar em
um dos hemisférios da Terra --- norte, em junho, e sul, em dezembro.
Nesse período, inicia-se o verão, em que os dias duram mais do que as
noites.
c) Incorreta. No solstício de inverno, há menor incidência da luz solar
em um dos hemisférios da terra --- norte, em dezembro, e sul, em junho.
Nesse período, inicia-se o inverno, quando as noites duram mais do que
os dias.
d) Incorreta. O equinócio de outono representa o período de fim do verão
e começo do outono, ou seja, nessas datas, a incidência da luz solar é
maior na região equatorial da Terra, fazendo com que os dias e as noites
tenham durações iguais.
\end{enumerate}

\colorsec{Simulado 1}

\begin{enumerate}
\item
Para encontrar a resposta, é preciso verificar que cada um dos 
cinco grandes cubos é composto por cem unidades. À direita, cada uma das 
duas colunas tem dez unidades. Finalmente, cada cubinho pequeno 
corresponde a apenas uma unidade. Dessa maneira, somam-se as cem unidades 
dos grandes cubos, com as vinte das colunas e as três dos cubinhos: 5 x 
100 + 2 x 10 + 3 x 1 = 523.  
a) Incorreta. O número correto é 523, não 623.
b) Incorreta. O número correto é 523, não 423.
c) Incorreta. O número correto é 523, não 503.
d) Correta. 5 x 100 + 2 x 10 + 3 x 1 = 523.

\item
Para obter a resposta correta, basta solucionar a expressão numérica.
a) Incorreta. (2 x 1.000) + (3 x 100) + (1 x 10) = 2.310.
b) Incorreta. (2 x 1.000) + (3 x 100) + (1 x 10) = 2.310.
c) Incorreta. (2 x 1.000) + (3 x 100) + (1 x 10) = 2.310.
d) Correta. (2 x 1.000) + (3 x 100) + (1 x 10) = 2.310.

\item
a) Incorreta. 359 + 246 = 605, não 513.
b) Incorreta. 359 + 246 = 605, não 523.
c) Correta. 359 + 246 = 605.
d) Incorreta. 359 + 246 = 605, não 705.

\item
a) Incorreta. 4.054 -- 2.843 = 1.211, não 2.416.
b) Correta. 4.054 -- 2.843 = 1.211. Como o aumento foi o mesmo
nos dois números, não precisamos somar 300 aos números
antigos já que a diferença entre eles se manterá a mesma.
c) Incorreta. 4.054 -- 2.843 = 1.211, não 1.883.
d) Incorreta. 4.054 -- 2.843 = 1.211, não 1.463.

\item
a) Incorreta. 301 é o número da sala mais próxima da árvore.
b) Incorreta. 302 é o número da sala intermediária do terceiro andar.
c) Correta. De acordo com as orientações do enunciado, a sala mais
próxima da árvore será indicada com o final 1. A mais distante, com o 
final 3. Dessa maneira, o número da sala de janela fechada do terceiro 
andar --- iniciado com o número 3, seguido de zero --- é 303.
d) Incorreta. Existem apenas 3 salas por andar, de modo que não pode
haver sala de número 304.

\item
a) Incorreta. O número máximo de copos que poderão ser servidos é 40, não
16.
b) Incorreta. O número máximo de copos que poderão ser servidos é 40, não 20.
c) Incorreta. O número máximo de copos que poderão ser servidos é 40, não 32.
d) Correta. 8 litros correspondem a 8.000 ml de refrigerante que foram
comprados. É possível obter o número máximo de copos que poderão ser
servidos dividindo a quantidade de litros pela capacidade máxima de 
cada copo: 8.000/200 = 40.

\item
a) Incorreta. O número total de quadradinhos é 29, não 24.
b) Incorreta. O número total de quadradinhos é 29, não 26.
c) Incorreta. Primeiramente, é preciso contar os quadradinhos completos, 
que são 24. Depois, contar os quadradinhos que estão pela metade (10) e 
dividir esse número por 2: 10/2 = 5. Vinte e quatro quadradinhos 
completos + 10 metades (que correspondem a 5 completos) = 29 quadradinhos 
no total. 
d) Incorreta. O número total de quadradinhos é 29, não 34.

\item
a) Incorreta. O valor total é de R\$ 74,10.
b) Incorreta. O valor total é de R\$ 74,10.  
c) Correta. Ana Beatriz tem, em cédulas, R\$ 20,00 + 10,00 + 5,00; em
moedas R\$ 2,70, em um total de R\$ 37,70. Camila tem R\$ 20,00 + 10,00 
em cédulas e R\$ 6,40 em moedas: R\$ 36,40. Juntas, elas têm R\$ 37,70 + 
36,40 = R\$ 74,10.   
b) Incorreta. O valor total é de R\$ 74,10.

\item
a) Incorreta. A probabilidade é de 50\%.
b) Incorreta. A probabilidade é de 50\%. 
c) Correta. Como nesse evento só existem duas possibilidades (menino ou
menina), a probabilidade de Isabeli ter uma irmã é de 50\%.
d) Incorreta. A probabilidade é de 50\%.

\item
a) Incorreta. Em março o índice foi de 8,6\%, maior do que os 6,8\% de dezembro. 
b) Incorreta. Em julho o índice foi de 8,1\%, maior do que os 6,8\% de dezembro.
c) Incorreta. Em outubro o índice foi de 7,5\%, maior do que os 6,8\% de dezembro.
d) Correta. Analisando o gráfico, verifica-se que a menor taxa de 
desemprego ocorreu em dezembro, com 6,8\%.

\item
a) Incorreta. Como a distância total entre as seis árvores está dividida 
em 5 partes iguais, a fração será 1/5 (não 1/4).
b) Incorreta.  Como a distância total entre as seis árvores está dividida 
em 5 partes iguais, a fração será 1/5 (não 2/3)
c) Incorreta.  Como a distância total entre as seis árvores está dividida 
em 5 partes iguais, a fração será 1/5 (não 1/3)
d) Correta. Como a distância total entre as seis árvores está dividida em 
5 partes iguais, a fração será 1/5.

\item
a) Incorreta. Com a redução de velocidade, o percurso terá a duração de 2 horas.
b) Incorreta. Com a redução de velocidade, o percurso terá a duração de 2 horas.
c) Correta. Como, na situação inicial, Juca percorre 80 km em uma hora,
conclui-se que em uma hora e meia ele percorre 120 km. Dessa maneira,
reduzindo a velocidade para 60 km/h, ele percorrerá 60 km em uma hora; 
mantendo-se a proporção, os 120 km serão percorridos em 2 horas.
d) Incorreta. Com a redução de velocidade, o percurso terá a duração de 2 horas.

\item
a) Incorreta. Existema 50 formas diferentes de se vestir, não 5.
b) Incorreta. Existema 50 formas diferentes de se vestir, não 10.
c) Incorreta. Existema 50 formas diferentes de se vestir, não 15.
d) Correta. Para obter o número de maneiras diferentes de se vestir, 
basta multiplicar o número de camisetas pelo de bermudas: 10 x 5 = 50.

\item
a) Incorreta. Cada tambor conterá 8,3 litros, não 5,3.
b) Incorreta. Cada tambor conterá 8,3 litros, não 6,3.
c) Incorreta. Cada tambor conterá 8,3 litros, não 7,3.
d) Correta. Para calcular a quantidade de litros de suco de laranja
que será colocada em cada tambor, basta dividir o número de litros pelo
de tambores: 141,1/17 = 8,3 litros.

\item
a) Correta. A saudação nas artes marciais ocidentais consiste em
inclinar o tronco para a frente e mostrar o devido respeito ao adversário
antes de lutar.
b) Incorreta. A vestimenta utilizada não é voltada para o
respeito e para simbolizar a paz.
c) Incorreta. A competição não é um evento que promove o
respeito, e sim a competição.
d) Incorreta. Em competições, os atletas devem usar técnicas da
luta para competir.

\item
a) Incorreta. O participante pode tentar a vitória, desde que
respeite as regras e as normas de segurança.
b) Correta. O próprio texto cita que os participantes devem
seguir as regras e normas de segurança para preservar a integridade
física do outro.
c) Incorreta. O texto mostra que os jogos de oposição são
realizados em duplas ou em grupos.
d) Incorreta. Os participantes devem respeitar as regras, não modificá-las.

\item
a) Incorreta. O projeto de lei é para regulamentar a profissão dos
instrutores, não ter novos profissionais.
b) Incorreta. O objetivo é regulamentar os professores de lutas, não criar novas entidades esportivas.
c) Correta. No trecho “\ldots{} regulamenta a profissão de instrutor
de artes marciais\ldots{}”, é possível analisar que o projeto de lei é
profissionalizar e regulamentar os instrutores de lutas.
d) Incorreta. O objetivo é regulamentar os instrutores, não
fazer com que mais pessoas pratiquem lutas.

\item
a) Incorreta. Apesar de a gestão pública poder lidar com o problema, de
maneira a mitigar os potenciais danos, as características do Polígono das
Secas são naturais, decorrentes do ciclo hidrológico da água nesta
região.
b) Incorreta. O uso indiscriminado da água, neste caso, não explica a
falta de chuvas em toda a região de estados com diferentes populações e
costumes. 
c) Incorreta. A evaporação das águas locais é lenta, pois estas tem por
característica uma temperatura menor que as de outras localidades. Sendo
assim, a evaporação se torna mais difícil.
d) Correta. A umidade do ar é muito baixa na região, graças à ausência
de rios abundantes e da característica das águas locais de possuir
temperatura mais baixa. Dessa maneira, há menor disponibilidade de água
evaporada para o ciclo hidrológico da água, e, portanto, longos períodos
de seca são registrados.

\item
a) Incorreta. A nutrição diz respeito às escolhas de fontes de
nutrientes, geralmente relacionada com a alimentação, e não explica o
processo de troca de gases que acontece nos pulmões.
b) Correta. A hematose é um processo de troca gasosa, em que há infusão
de gás oxigênio inspirado no sangue, ao passo em que o gás carbônico é
eliminado do corpo por meio da expiração. Os gases são, assim, trocados
o tempo todo durante o processo respiratório, que atua de maneira
conjunta com o processo digestório.
c) Incorreta. A respiração celular é um processo de obtenção de energia
baseado na oxidação, mas não ocorre nos pulmões e nem pode ser chamada
de hematose. É uma etapa distinta na produção de energia.
d) Incorreta. A filtração pulmonar não pode ser descrita pela troca
entre gases no pulmão. É um conceito genérico, que não leva em
consideração o processo inspiratório e expiratório.

\item
a) Incorreta. Sem a Lua, não se pode prever como seriam os dias ou as
noites, pois haveria implicações na posição e iluminação da
Terra.
b) Correta. A luz da Lua é apenas reflexo da luz solar.
c) Incorreta. O Sol é uma estrela, não um satélite natural, ou seja, não
tem a órbita atrelada a um planeta.
d) Incorreta. A Lua pode ser vista da superfície terrestre sem um
telescópio em suas quatro fases, embora a visualização com telescópio
forneça detalhes mais próximos que a observação a olho nu.
\end{enumerate}

\colorsec{Simulado 2}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. O total correto é 10.314.
b) Incorreta. O total correto é 10.314.
c) Correta. Para alcançar a resposta correta, basta somar as quantidades: 
1 x 10.000 + 3 x 100 + 1 x 10 + 4 x 1 = 10.314.
d)  Incorreta. O total correto é 10.314.

\item
a) Incorreta. O número 380 deverá ser colocado entre o 350 e o 400.
b) Incorreta. O número 380 deverá ser colocado entre o 350 e o 400.
c) Correta. Seguindo a sequência da reta numérica conclui-se que o 
número 380 deverá ser colocado entre o 350 e o 400.
d) Incorreta. O número 380 deverá ser colocado entre o 350 e o 400.

\item
a) Incorreta. O número de escolas é 2.008, não 26.
b) Incorreta. O número de escolas é 2.008, não 28.
c) Incorreta.  O número de escolas é 2.008, não 208.
d) Correta. O número de caixas que serão produzidas é numericamente igual
ao número de escolas que receberão as caixas. Sendo assim, 26.104/13 = 
2.008 escolas.

\item
a) Incorreta. O próximo número da sequência deve ser 15, não 20.
b) Correta. Em todos os casos, o número antecedente corresponde ao 
dobro do número seguinte: 240 é o dobro de 120, que é o dobro de 60, 
que é o dobro de 30. O próximo número da sequência será, portanto, 15.
c) Incorreta. O próximo número da sequência deve ser 15, não 10.
d) Incorreta. O próximo número da sequência deve ser 15, não 5.

\item
a) Correta. Como cada semana tem sete dias, então: 5 x 7 + 2 = 37 dias.
b) Incorreta. Raquel completará 12 anos em 37 dias.
c) Incorreta. Raquel completará 12 anos em 37 dias.
d) Incorreta. Raquel completará 12 anos em 37 dias.

\item
a) Incorreta. A tábua tem aproximadadamente 1,5 m.
b) Incorreta. A tábua tem aproximadadamente 1,5 m.
c) Correta. 7 palmos x 21 cm = 147 cm, isto é, aproximadamente 1,5 m.
d) Incorreta. A tábua tem aproximadadamente 1,5 m.

\item
a) Incorreta. São necessários 12 metros de fita para Jonas concluir 
o trabalho.
b) Correta. Para escrever a letra, são necessários 10 lados de quadrados.
Como cada lado do piso mede 1,20 m, então Jonas precisará de 
1,2 m x 10 = 12 metros de fita.
c) Incorreta. São necessários 12 metros de fita para Jonas concluir 
o trabalho.
d) Incorreta. São necessários 12 metros de fita para Jonas concluir 
o trabalho.

\item
a) Incorreta. O valor total da compra foi de R\$ 173,80.
b) Incorreta. O valor total da compra foi de R\$ 173,80.
c) Incorreta. O valor total da compra foi de R\$ 173,80.
d) Correta. R\$ 123,90 + 49,90 = R\$ 173,80.

\item
a) Incorreta. Todos os números escritos são menores ou igual a 6, de modo
que a probabilidade de um deles sair é de 100\%.
b) Incorreta. Todos os números escritos são menores ou igual a 6, de modo
que a probabilidade de um deles sair é de 100\%.
c) Incorreta. Todos os números escritos são menores ou igual a 6, de modo
que a probabilidade de um deles sair é de 100\%.
d) Correta. Todos os números escritos são menores ou igual a 6, de modo
que a probabilidade de um deles sair é de 100\%.

\item
a) Incorreta. A soma das notas do aluno W é 3 + 4 + 5 + 8 + 7 = 27.
b) Correta. A soma das notas do aluno X é 5 + 5 + 5 + 10 + 6 = 31.
c) Incorreta. A soma das notas do aluno Y é 4 + 9 + 3 + 9 + 5 = 30.
d) Incorreta. A soma das notas do aluno Z é 5 + 5 + 8 + 5 + 6 = 29.

\item
a) Incorreta. 2/3 de 18 quadradinhos correspondem a 12 quadradinhos. 
b) Incorreta. 2/3 de 18 quadradinhos correspondem a 12 quadradinhos.
c) Correta. Para consumir 2/3 da barra ele terá que consumir 2/3 de 18
quadradinhos, isto é: 12 quadradinhos.
d) Incorreta. 2/3 de 18 quadradinhos correspondem a 12 quadradinhos.

\item
a) Incorreta. São necessárias 3 colheres de sopa de pó de café para
seguir a receita de Maria.
b) Correta. Pela proporção, se quisermos usar 750 ml de água, é
necessário usar 3 colheres de sopa de pó de café, porque 750 ml 
correspondem ao triplo de 250 ml. 
c) Incorreta. São necessárias 3 colheres de sopa de pó de café para
seguir a receita de Maria.
d) Incorreta. São necessárias 3 colheres de sopa de pó de café para
seguir a receita de Maria.

\item
a) Incorreta. Existem 720 possibilidades distintas de formação do pódio.
b) Incorreta. Existem 720 possibilidades distintas de formação do pódio.
c) Correta. 10 x 9 x 8 = 720.
d) Incorreta. Existem 720 possibilidades distintas de formação do pódio.

\item
a) Incorreta. Couberam 52 litros de combustível no carro de Ricardo.
b) Incorreta. Couberam 52 litros de combustível no carro de Ricardo.
c) Incorreta. Couberam 52 litros de combustível no carro de Ricardo. 
d) Correta. Para encontrar a quantidade de litros que Ricardo colocou 
em seu carro, basta dividir o valor total gasto pelo valor do litro:
R\$ 191,88/3,69 = 52 litros.

\item
a) Incorreta. Os alunos conhecem algumas danças, mas alguns preferem não praticar essa modalidade.
b) Incorreta. A dança pode ser, sim, ensinada na escola, mas é uma
prática que tem alguns preconceitos.
c) Incorreta. Os homens podem participar, mas existem alguns
pensamentos equivocados de que a dança é exclusiva para as mulheres.
d) Correta. Com no trecho “\ldots{} 100\% deles responderam que o maior
preconceito está ligado ao gênero por parte dos meninos\ldots{}”, é possível
analisar que os meninos acreditam que as danças são para apenas um
gênero, ou seja, para o gênero feminino.

\item
a) Incorreta. O evento serviu para combater o preconceito, não
para apresentar novos esportes.
b) Incorreta. Foram os paratletas que deram palestras no vento
para os alunos falando sobre a inclusão no esporte.
c) Correta. No trecho “\ldots{} esporte como mecanismo de motivação,
superação e combate ao preconceito\ldots{}”, é possível analisar as vantagens
e benefícios que os esportes podem proporcionar.
d) Incorreta. Não foram os alunos que organizaram o evento e sim
os paratletas e a prefeitura local.

\item
a) Correta. O texto mostra que algumas crianças não sabiam cantar
algumas cantigas tradicionais.
b) Incorreta. É a tecnologia que está afastando as crianças das
cantigas populares.
c) Incorreta. As cantigas trazem muitas vantagens e benefícios
aos alunos por serem algo lúdico.
d) Incorreta. As cantigas são atividades sempre usadas no ambiente escolar.

\item
a) Incorreta. O sistema circulatório não tem por função a produção
gasosa, e sim o transporte do gás oxigênio incorporado à corrente
sanguínea para as estruturas do corpo humano.
b) Correta. Além de transportar nutrientes e gás oxigênio para os
tecidos do corpo humano, o sistema circulatório encaminha as substâncias
tóxicas, como as toxinas, para a eliminação.
c) Incorreta. A maturação de nutrientes não acontece no sistema
circulatório.
d) Incorreta. A digestão de alimentos é função do sistema digestório,
capaz de quebrá-los em diversos órgãos para a absorção de diferentes
partes de um alimento. O sistema circulatório atua no transporte dessas
células concentradas em nutrientes para as extremidades do corpo humano.

\item
a) Incorreta. O ressecamento de nascentes pode ocorrer por falta de água
nos lençóis freáticos. Os problemas apontados e as medidas de correção
não buscam combater esse problema.
b) Incorreta. Dentre os problemas apontados e soluções pretendidas, não
há relação com o cruzamento de correntes oceânicas distintas, que ocorre
com a movimentação de grandes quantidades de água em oceanos e mares.
c) Incorreta. O escoamento regular da água de um rio não representa um
problema a ser solucionado, sendo influenciado por fatores como o regime
de chuvas e o ciclo hidrológico de determinada região.
d) Correta. Ao tratar o solo erodido, replantar uma estrutura vegetal,
reflorestar o entorno do rio e recolher o lixo depositado, os
especialistas buscam prevenir a intensificação do assoreamento do rio
pela atividade humana, processo que pode atrapalhar os cursos d'água,
causar inundações e morte de espécies marinhas.

\item
a) Incorreta. Se a primavera estava terminando no Hemisfério Sul, o
oposto acontecia no Hemisfério Norte. Portanto, terminava o outono para
se iniciar o inverno.
b) Incorreta. No Hemisfério Norte, o outono terminava para dar lugar ao
inverno.
c) Incorreta. O verão foi iniciado no Hemisfério Sul; não poderia, portanto, também ter começado no hemisfério oposto.
d) Correta. No Hemisfério Norte, no mesmo período do ano, ocorre o início
do inverno, graças ao movimento de Rotação da terra e da inclinação do
planeta, fazendo com que haja menor incidência da luz solar na região
oposta ao Hemisfério Sul.
\end{enumerate}

\colorsec{Simulado 3}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. O total é de 4.335. 
b) Correta. 4 x 1.000 + 3 x 100 + 3 x 10 + 5 x 1 = 
4.000 + 300 + 30 + 5 = 4.335.
c) Incorreta. O total é de 4.335. 
d) Incorreta. O total é de 4.335. 

\item
a) Incorreta. O número correto é 75.4271.
b) Correta. Basta colocar os algarismos dados em ordem decrescente para
formar o número desejado.
c) Incorreta. O número correto é 75.4271.
d) Incorreta. O número correto é 75.4271.

\item
a) Incorreta. O número que completa adequadamente os quadradinhos é 8.
b) Incorreta. O número que completa adequadamente os quadradinhos é 8.
c) Incorreta. O número que completa adequadamente os quadradinhos é 8.
d) Correta. Basta fazer as contas para identificar que o número que
completa adequadamente os quadradinhos é o 8.

\item
a) Incorreta. Observando a sequência apresentava, verifica-se que,
para descobrir um termo, basta multiplicar por 3 seu antecessor. 
b) Incorreta. Observando a sequência apresentava, verifica-se que,
para descobrir um termo, basta multiplicar por 3 seu antecessor. 
c) Correta. 3 X 3 = 9; 9 X 3 = 27; 27 X 3 = 81; 81 X 3 = 243; 
243 X 3 = 729. 
d) Incorreta. Observando a sequência apresentava, verifica-se que,
para descobrir um termo, basta multiplicar por 3 seu antecessor.

\item
a) Incorreta. O horário de encerramento das atividades é 17h30.
b) Correta. 9 + 8,5 = 17,5 = 17 horas e 30 minutos.
c) Incorreta. O horário de encerramento das atividades é 17h30.
d) Incorreta. O horário de encerramento das atividades é 17h30.

\item
a) Correta. A diferença entre 15h34 e 14h55 é de 39 minutos.
b) Incorreta. O programa tem duração de 39 minutos.
c) Incorreta. O programa tem duração de 39 minutos.
d) Incorreta. O programa tem duração de 39 minutos.

\item
a) Incorreta. O total é de 18 metros quadrados.
b) Incorreta. O total é de 18 metros quadrados.
c) Correta. Contando o número de quadradinhos que representa o tapete
chega-se a 18 (17 quadradinhos completos somados a duas metades), que
correspondem a 18 metros quadrados de carpete.
d) Incorreta. O total é de 18 metros quadrados.

\item
a) Incorreta. A probabilidade é de 38\%.
b) Correta. O total de números é 50. Os números de interesse são 19, 
pois o número 20 e o 40 não entram na contagem. Dessa forma, calcula-se
a probabilidade da seguinte maneira: 19/50 = 38/100 = 38\%.
c) Incorreta. A probabilidade é de 38\%.
d) Incorreta. A probabilidade é de 38\%.

\item
a) Incorreta. Na disciplina II, o universitário obteve média 8,0,
suficiente para aprovação. 
b) Incorreta. Na disciplina III, o universitário obteve média 6,0,
suficiente para aprovação. 
c) Correta. A única disciplina em que o universitário apresentou 
nota inferior à média foi a IV, com nota 5,00.
d) Incorreta. Na disciplina V, o universitário obteve média 7,5,
suficiente para aprovação.

\item
a) Incorreta. Os nadadores das raias 1 e 8 foram mais lentos do que
os das raias 3, 5 e 6. 
b) Correta. Os nadadores mais velozes são os que fizeram a prova em
menos tempo, isto é, os que nadaram nas raias 3 (20,50), 5 (20,60) 
e 6 (20,60).
c) Incorreta. Os nadadores das raias 1, 7 e 8 foram mais lentos do que
os das raias 3, 5 e 6.
d) Incorreta. Os nadadores das raias 5 e 7 foram mais lentos do que
os das raias 3, 5 e 6.

\item
a) Incorreta. R\$ 300,00 corresponde a metade do valor do prêmio. Esse é
o valor ganho pelo primeiro colocado.
b) Incorreta. R\$ 200,00 corresponde a um terço do valor do prêmio. Esse é
o valor ganho pelo segundo colocado.
c) Correta. O primeiro colocado receberá metade de R\$ 600,00, 
o que corresponde a R\$ 300,00. O segundo ganhará um terço de
R\$ 600,00, isto é, R\$ 200,00. O restante, que será destinado ao
terceiro, é igual a R\$ 600,00 - (R\$ 300,00 + R\$ 200,00) = R\$ 100,00.
d) Incorreta. Nenhum dos três primeiros colocados ganhou apenas 
R\$ 50,00.

\item
a) Incorreta. Camilo perdeu 6 pênaltis, logo a razão é de 6/14, que 
é igual a 3/7.
b) Correta. Se ele acertou 8 de 14, então errou 6 pênaltis.
Portanto a razão será: 6/14 = 3/7.
c) Incorreta. Camilo perdeu 6 pênaltis, logo a razão é de 6/14, que 
é igual a 3/7.
d) Incorreta. Camilo perdeu 6 pênaltis, logo a razão é de 6/14, que 
é igual a 3/7.

\item
a) Incorreta. Existem 15 maneiras diferentes de posicionar essa cadeira. 
b) Correta. Se temos 3 opções para o assento e 5 opções para o encosto, 
multiplicamos uma pela outra para obter o total de maneiras diferentes 
de se posicionar essa cadeira. 3 x 5 = 15.
c) Incorreta. Existem 15 maneiras diferentes de posicionar essa cadeira.
d) Incorreta. Existem 15 maneiras diferentes de posicionar essa cadeira.

\item
c) Correta. Dividindo o fio de cobre em pedaços de tamanho desejado, 
obtemos o total de 50 pedaços, pois 7 metros /0,14 metros = 50.
Como ele já possui 8 pedaços, ele precisará de mais 42, pois 50 - 8 = 42.

\item
a) Correta. As brincadeiras citadas (peteca e perna de pau) são tradicionais de origem indígenas que muitas pessoas
conhecem.
b) Incorreta. As brincadeiras de origem indígena também são
realizadas por outros povos e culturas.
c) Incorreta. No trecho “\ldots{}Existem muitos jeitos de
brincar\ldots{}”, é possível analisar que existem variações nas brincadeiras.
d) Incorreta. No trecho “\ldots{}o objetivo é sempre desfrutar o
momento e a companhia dos amigos\ldots{}”, podemos compreender que as
brincadeiras são realizadas em grupo para promover a socialização.

\item
a) Correta. Os jogos são atividades voltadas para a diversão e a socialização.
b) Incorreta. Os esportes competitivos visam apenas a competições e vitórias.
c) Incorreta. Assim como os esportes, as modalidades olímpicas
visam ao alto rendimento e às competições.
d) Incorreta. O texto fala sobre jogos pré-depsortivos e não
sobre atividades escolares.

\item
a) Incorreta. As danças podem ser realizadas em espaço aberto ou
fechado e isso não define se uma atividade é uma dança oficial ou não.
b) Incorreta. A dança pode ser realizada individualmente ou em
duplas. O fato de a dança ser em grupo não define que uma prática seja
considerada uma dança.
c) Incorreta. As vestimentas e pinturas não são próprias da
dança, já que em esportes, ginásticas e lutas podem aparecer esses elementos.
d) Correta. A pessoa se movimentado na batida da música
(instrumento musical) vai estar realizando o elemento constitutivo do
ritmo e do gesto da dança.

\item
a) Correta. A produção do quimo e do quilo
é parte do processo de digestão.
b) Incorreta. A alimentação vem antes da digestão e é, costumeiramente,
uma ação mecânica que acontece a partir da boca. É dela que advêm os
nutrientes a serem digeridos e processados no organismo. 
c) Incorreta. O processo de hidratação do organismo ocorre com a
ingestão de água; não é, portanto, descrito nas etapas de produção de
quimo e quilo.
d) Incorreta. A evacuação é a etapa de eliminação das fezes do
organismo, que são o produto final restante de todas as etapas da
digestão. Trata-se, portanto, de apenas mais uma etapa do processo
de digestão.

\item
a) Incorreta. Alimentos ricos em gorduras e açúcares representam,
geralmente, maior teor calórico que outros, embora somente essa
informação não seja usada para classificação em calorias vazias ou
cheias.
b) Incorreta. A alimentação com fontes pobres de calorias não é
essencial para as dietas dos seres humanos, sejam elas quais forem, e
deve ser realizada de maneira consciente e sem excessos.
c) Correta. Como são compostas majoritariamente por gorduras e açúcares,
as calorias vazias são pobres em demais nutrientes como vitaminas,
fibras e proteínas.
d) Incorreta. Calorias vazias podem, quando ingeridas em excesso, causar
doenças como o câncer e a diabetes. Não são, portanto, menos ofensivas
ao organismo que as calorias cheias.

\item
a) Incorreta. A lua cheia acontece na semana 4; portanto, num ciclo
lunar sinódico, em meados da semana 5, ocorrerá a fase seguinte, que é a
lua minguante.
b) Incorreta. Em um ciclo lunar sinódico, a lua nova não pode ocorrer
logo após a lua cheia sem a passagem pela lua minguante.
c) Incorreta. A lua cheia não pode dar lugar à lua crescente, que é a
fase da lua que a antecede. Isso só poderia ocorrer caso a fase anterior
fosse a lua nova.
d) Correta. Como se trata de um ciclo lunar sinódico, ou seja, completo,
a fase seguinte que se espera observar no meio da semana é a lua
minguante.
\end{enumerate}

