

\section{Simulado 3}\label{simulado-3}

\num{1} Leia o texto.

\begin{quote}
\textbf{Coronavirus effect}
\end{quote}

\begin{quote}
COVID is a respiratory tract infection, although it can sometimes affect
other parts of the body. The coronavirus primarily enters the body
through the nostrils and mouth, where it then replicates in the
respiratory tract. The only way to prevent contracting the infection is
by limiting the virus's entry through the nose and mouth. Properly
wearing masks that cover the nose and mouth can help, as well as
regularly sanitizing hands, particularly after touching a contaminated
surface, to reduce the likelihood of the virus entering the body.
\end{quote}

\fonte{Fonte de pesquisa: Times of India. Coronavirus Effect: Here's Why You Should Wear Masks In Public Places Even When There Is No Mandate. Disponível em: *https://timesofindia.indiatimes.com/life-style/health-fitness/health-news/coronavirus-effect-heres-why-you-should-wear-masks-in-public-places-even-when-there-is-no-mandate/photostory/92539871.cms?picid=92540018*. Acesso em: 02 mar. 2023.}

De acordo com o texto, um dos argumentos para o uso de máscaras contra a
covid-19 refere-se ao fato de que

a) nem todos os órgãos do corpo podem ser afetados.

b) a medida impede a contaminação de superfícies.

c) a doença afeta o trato respiratório primeiro.

d) a higienização de mãos não é importante.

SAEB: Identificar os recursos verbais e/ou não verbais que contribuem
para a construção da argumentação em textos em língua inglesa. BNCC:
EF09LI07 -- Identificar argumentos principais e as evidências/exemplos
que os sustentam.

a) Incorreta. No texto, afirma-se, genericamente, que parte do corpo em
geral podem ser afetadas. b) Incorreta. O texto menciona a contaminação
de superfícies. c) Correta. Essa afirmação pode ser encontrada no trecho
``COVID is a respiratory tract infection, although it can sometimes
affect other parts of the body''. d) Incorreta. O texto afirma que a
higienização deve ser realizada, além do uso de máscaras.

\num{2} Leia o texto.

\begin{quote}
\textbf{Tips for Navigating Breaking News in the Age of Social Media}
\end{quote}

\begin{quote}
Breaking news can be accessed by anyone with an internet connection,
albeit sometimes in a modified version. Social media posts tend to
circulate at a rate that surpasses the capacity of most moderators and
fact-checkers, and their content can be a mixed bag of factual, false,
out-of-context, and even propagandistic information. How can you
differentiate between trustworthy and untrustworthy sources, and what
criteria should you employ when deciding what to share and report to
tech companies? Here are some fundamental guidelines that everyone
should utilize when consuming breaking news online: analyze who is
disseminating the information. If it's your acquaintances or relatives,
be cautious and do not accept their posts as accurate, unless they have
direct experience or are acknowledged experts on the subject. If it's a
stranger or organization, keep in mind that having a verified check mark
or being popular does not equate to reliability.
\end{quote}

\fonte{Fonte de pesquisa: Heather Kelly. The Washington Post. How to avoid falling for and spreading misinformation online. Disponível em: *https://www.washingtonpost.com/technology/2022/02/24/tips-avoid-misinformation-ukraine-2/*. Acesso em: 02 mar. 2023.}

Segundo o texto, como podemos identificar um argumento confiável?

a) Devemos confiar somente em membros de nossa família.

b) Devemos checar as fontes, dando prioridade a especialistas.

c) Devemos confiar somente nas informações encontradas na internet.

d) Devemos utilizar somente redes sociais confiáveis.

SAEB: Avaliar a qualidade e a validade das informações veiculadas em
textos de língua inglesa, incluindo textos provenientes de ambientes
virtuais. BNCC: EF09LI06 -- Distinguir fatos de opiniões em textos
argumentativos da esfera jornalística.

a) Incorreta. Segundo o texto, devemos ser cuidadosos com textos
compartilhados por familiares. b) Correta. Checar a fonte das
informações e confiar em especialistas são duas ferarmentas importantes
contra as inverdades na internet. c) Incorreta. De acordo com o texto,
nem toda fonte da internet é confiável. d) Incorreta. O texto apenas
menciona o uso de redes sociais.

\num{3} Leia o texto.

\begin{quote}
\textbf{Discovery of a Potential New Hummingbird Species in Peru's
Cordillera Azul National Park}
\end{quote}

\begin{quote}
When researchers spotted a hummingbird with shiny gold feathers on its
throat in Peru's Cordillera Azul National Park, they thought it might be
a newly discovered species. The park, located on a remote \textbf{spot}
of the Andes Mountains' eastern slopes, is an ideal place to spot
genetically distinct species.
\end{quote}

\fonte{Fonte de pesquisa:  Ashley Strickland. CNN. Newly discovered hummingbird looks like it's wearing a golden collar. Disponível em: *https://edition.cnn.com/2023/03/02/world/gold-throated-hummingbird-hybrid-scn/index.html*. Acesso em: 02 mar. 2023.}

No contexto apresentado no texto, a palavra ``spot'' significa

a) ``mácula''.

b) ``mancha''.

c) ``local''.

d) ``pinta''.

SAEB: Avaliar o uso do léxico (tais como palavras polissêmicas ou
expressões metafóricas) em textos em língua inglesa. BNCC: EF06LI08 --
Identificar o assunto de um texto, reconhecendo sua organização textual
e palavras cognatas.

a) Incorreta. A palavra não é utilizada no sentido figurado de
``mácula''. b) Incorreta. A palavra não é utilizada na acepção de
``mancha''. c) Correta. O termo se refere ao local onde a espécie foi
encontrada. d) Incorreta. A palavra não é utilizada na acepção de
``pinta''.

\section{Simulado 4}\label{simulado-4}

num\{1\} Leia o texto.

\begin{quote}
I had never heard Joe read aloud to any greater extent than this
monosyllable, and I had observed at church last Sunday, when I
accidentally held our Prayer-Book upside down, that it seemed to suit
his convenience quite as well as if it had been all right. Wishing to
embrace the present occasion of finding out whether in teaching Joe, I
should have to begin quite at the beginning, I said, ``Ah! But read the
rest, Jo.''
\end{quote}

``The rest, eh, Pip?'' said Joe, looking at it with a slow, searching
eye, ``One, two, three. Why, here's three Js, and three Os, and three
J-O, Joes in it, Pip!''

\fonte{Charles Dickens. _Great Expectations_. Disponível em:
*https://www.gutenberg.org/cache/epub/1400/pg1400-images.html*. Acesso
em: 02 mar. 2023.}

As duas personagens envolvidas no diálogo reproduzido acima são:

a) Os e Js.

b) J-O e Sunday.

c) Pip e Prayer-Book.

d) Joe e Pip.

SAEB: Reconhecer elementos de forma e/ou conteúdo de textos de cunho
artístico-cultural (artes, literatura, música, dança, festividades,
entre outros) em língua inglesa. BNCC: EF07LI06 -- Antecipar o sentido
global de textos em língua inglesa por inferências, com base em leitura
rápida, observando títulos, primeiras e últimas frases de parágrafos e
palavras-chave repetidas.

a) Incorreta. ``Js'' refere-se às letras. b) Incorreta. ``Sunday''
significa ``domingo'' e ``J-O'' refere-se às letras. c) Incorreta. Pip é
um personagem, mas ``Prayer-Book'' significa ``livro de orações''. d)
Correta. Joe e Pip são os personagens que aparecem no diálogo.

\num{2} Leia o texto.

\begin{quote}
\textbf{Astronomers Discover Massive Early Galaxies Dating Back to 600
Million Years After Big Bang}
\end{quote}

\begin{quote}
Scientists studying the universe have recently detected what appears to
be colossal galaxies that existed approximately 600 million years after
the Big Bang. These findings suggest that the early universe may have
undergone a rapid development that led to the formation of these
enormous galaxies. While the James Webb Space Telescope has identified
galaxies that are even older, dating back to a mere 300 million years
after the universe's beginning, it is the vast size and advanced age of
these six massive galaxies that have astonished astronomers. These
discoveries were reported on Wednesday.
\end{quote}

\textbackslash{}fonte\{Fonte de pesquisa: The Associate Press. NPR. The
Webb telescope finds surprisingly massive galaxies from the universe's
youth. Disponível em:
\emph{https://www.npr.org/2023/02/22/1158793897/webb-telescope-huge-early-galaxies-big-bang}.
Acesso em: 02 mar. 2023.

O texto trata

a) da natureza da galáxia que habitamos.

b) da descoberta de galáxias pelo telescópio James Webb.

c) do funcionamento do telescópio James Webb.

d) da idade de nosso universo.

SAEB: Identificar o assunto de um texto, a partir de sua organização, de
palavras cognatas e/ou de palavras formas por afixação. BNCC: EF06LI06
-- Antecipar o sentido global de textos em língua inglesa por
inferências, com base em leitura rápida, observando títulos, primeiras e
últimas frases de parágrafos e palavras-chave repetidas.

a) Incorreta. O texto cita somente galáxias recentemente descobertas. b)
Correta. A resposta pode ser encontrada no trecho ``Scientists studying
the universe have recently detected what appears to be colossal galaxies
that existed approximately 600 million years after the Big Bang''. c)
Incorreta. O texto apenas menciona o telescópio, mas não explica seu
funcionamento. d) Incorreta. O texto não menciona informações sobre o
universo.

\num{3} Leia o texto.

\begin{quote}
\textbf{Preserved Remains of Dinosaur's Last Meal Found in Fossilized
Microraptor}
\end{quote}

\begin{quote}
Around 120 million years ago, during the Cretaceous Period, a dinosaur
devoured its final meal: a tiny mammal measuring the size of a mouse.
Remarkably, the remains of the meal still exist to this day. An
observant researcher noticed the preserved foot of the mammal inside the
abdomen of a fossilized Microraptor zhaoianus, a feathered therapod that
measured less than one meter (or three feet) in length.
\end{quote}

\fonte{Fonte de pesquisa: Katie Hunt. CNN. Rare evidence that dinosaurs feasted on mammals uncovered. Disponível em: *https://edition.cnn.com/2022/12/26/world/dinosaur-mammal-last-meal-scn/index.html*. Acesso em: 02 mar. 2023.}

De acordo com o texto, os pesquisadores encontraram

a) evidências de que dinossauros consumiam mamíferos.

b) uma nova espécie de dinossauros.

c) novas espécies de mamíferos.

d) espécies de dinossauros minúsculas.

SAEB: Localizar informações específicas, a partir de diferentes
objetivos de leitura, em textos em língua inglesa. BNCC: EF06LI08 --
Identificar o assunto de um texto, reconhecendo sua organização textual
e palavras cognatas.

a) Correta. A informação pode ser encontrada no trecho ``a dinosaur
devoured its final meal: a tiny mammal measuring the size of a mouse''.
b) Incorreta. O texto não menciona uma nova espécie. c) Incorreta. O
texto menciona um mamífero encontrado dentro das entranhas de um
dinossauro. d) Incorreta. O texto menciona somente o tamanho do fóssil.
