\chapter{Respostas}
\pagestyle{plain}
\footnotesize

\pagecolor{gray!40}

\colorsec{Matemática – Módulo 1 – Treino}

\begin{enumerate}
\item
(A) Incorreta. O número apresentado não representa quantidade ou contagem.
(B) Incorreta. O número apresentado não apresenta necessariamente a ordem de matriculas feitas na escola.
(C) Incorreta. O número não representa nenhuma unidade como metro ou grama.
(D) Correta. Esse número é um código de identificação da aluna Júlia nos registros da escola.

\item
(A) Correta. Carlos tem a mesma quantidade de bolinhas que alguns amigos, porém todas são amarelas.
(B) Incorreta. Cristiano só tem bolinhas verdes, porém tem menos do que Carlos.
(C) Incorreta. Júlio tem bastante bolinhas azuis, porém em menor quantidade do que as amarelas de Carlos.
(D) Incorreta. Ricardo tem poucas bolinhas de cada cor, apesar de ter o mesmo número total de Carlos.

\item
(A)  Incorreta. O aluno pode ter considerado somente o zero, entendendo que não haveria outras ordens preenchidas.
(B)  Incorreta. O aluno pode ter se esquecido de considerar o zero e o cem.
(C)  Incorreta. O aluno pode ter se esquecido de considerar ou o zero ou o cem.
(D)  Correta. O aluno contou estes números: 0, 10, 20, 30, 40, 50, 60, 70, 80, 90 e 100.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática – Módulo 2 – Treino}

\begin{enumerate}
\item
(A)  Incorreta. O aluno pode ter subtraído ao invés de somar.
(B)  Incorreta. O aluno considerou somente as figurinhas de Benício.
(C)  Incorreta. O aluno considerou somente as figurinhas de Bernardo.
(D)  Correta. O aluno somou corretamente os dois valores: 25 + 32 = 57.

\item
(A) Incorreta. Adicionando-se 16 a 15, compõe-se o número 31, que é maior que o número de cestas da partida (30).
(B) Correta. Adicionando-se 16 a 14, compõe-se a exata quantidade de cestas do jogo, ou seja, 30.
(C) Incorreta. Adicionando-se 15 a 14, compõe-se o número 29, que é menor que o número de cestas da partida (30).
(D) Incorreta. Adicionando-se 15 a 13, compõe-se o número 28, que é menor que o número de cestas da partida (30).

\item
(A)  Incorreta. O aluno pode ter confundido o valor do lanche com o valor
  que Vinícius tinha.
(B)  Correta. O aluno acrescentou corretamente o valor do dinheiro que Vinícius tinha
  aos valores que ganhou e, então, retirou o valor do sorvete para
  descobrir o valor do lanche: ([(15 + 12 + 10) - 5] = 32).
(C)  Incorreta. O aluno pode ter se esquecido de retirar o valor do sorvete.
(D)  Incorreta. O aluno acrescentou o valor do sorvete ao invés de retirar.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática – Módulo 3 – Treino}

\begin{enumerate}
\item
(A) Incorreta. A menina de saia amarela é a mais baixa.
(B) Correta. A menina mascando goma tem a maior altura.
(C) Incorreta. O menino de boné é o terceiro mais alto (ou o segundo mais
baixo).
(D) Incorreta. O menino de tênis azul é o segundo mais alto.

\item
(A) Incorreta. A balança é utilizada para medir massa em quilogramas.
(B) Incorreta. O copo de medição é utilizado para medir volume em litros ou mililitros.
(C) Correta. A régua pode ser usada para medir a distância linear entre o tampo da mesa e o chão.
(D) Incorreta. A panela só pode ser utilizada para medir volume.

\item
(A) Incorreta. O aluno pode ter invertido o sentido de leitura do visor.
(B) Incorreta. O aluno entendeu que o ponteiro estava sobre o número 70.
(C) Correta. O aluno percebeu que o ponteiro está deslocado uma unidade
além do 70.
(D) Incorreta. O aluno deve ter pensado que cada marcação vale 2.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática – Módulo 4 – Treino}

\begin{enumerate}
\item
(A) Incorreta. O aluno pode ter se confundido com a primeira segunda-feira.
(B) Incorreta. O aluno pode ter se confundido com o domingo, entendendo que
a segunda-feira é o primeiro dia a aparecer no calendário.
(C) Correta. Seguindo-se a coluna da segunda-feira (a segunda da esquerda para a direita), a última linha dessa coluna é a que contém o número 27.
(D) Incorreta. O aluno pode ter confundido a segunda-feira com o último
dia do mês.

\item
a) Incorreta. O aluno entendeu que deveria seguir a sequência das letras.
b) Incorreta. O aluno não considerou o amanhecer e foi direto ao dia.
c) Incorreta. O aluno pode ter confundido o entardecer com o amanhecer.
d) Correta. A sequência mostra o amanhecer, seguido do dia claro, seguido
do entardecer e seguido da noite estrelada.

\item
a) Incorreta. O aluno só considerou os 15 minutos antes de
completar 7:00 horas.
b) Incorreta. O aluno esqueceu-se de considerar os 15 minutos antes de
completar 7:00 horas.
c) Correta. O aluno percebeu que o balão subiu no mesmo minuto em
que desceu, porém na hora posterior; logo o voo durou uma hora.
d) Incorreta. O aluno somou a hora aos 45 minutos.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática – Módulo 5 – Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. O aluno confundiu a cédula de 10 reais com uma moeda de 10 centavos.
b) Incorreta. O aluno confundiu a cédula de 10 reais com uma moeda de 1 real.
c) Correta. A cédula representada é a de 10 reais.
d) Incorreta. O aluno confundiu a cédula de 10 reais com outra cédula, a de 100 reais.

\item
a) Correta. A composição resulta em 100 reais, valor suficiente para pagar pelo chapéu.
b) Incorreta. Apesar de a composição resultar em 75 reais, o valor do chapéu, não existe cédula de 25 reais.
c) Incorreta. A composição resulta em R\$ 30,00, valor insuficiente para pagar pelo chapéu.
d) Incorreta. A composição resulta em R\$ 15,00, valor insuficiente para pagar pelo chapéu.

\item
a) Incorreta. Ana tem R\$ 180,00, valor que não é suficiente para pagar a fatura de R\$ 182,00.
b) Incorreta. Não existe uma moeda de R\$ 2,00 para completar o valor necessário para pagar a fatura.
c) Correta. Ana tem R\$ 180,00 e, com mais uma cédula de R\$ 2,00, completaria o valor para pagar a fatura.
d) Incorreta. Com mais uma cédula de R\$ 5,00, Ana teria R\$ 185,00, valor mais que suficiente para pagar a fatura de R\$ 182,00.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática – Módulo 6 – Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. Uma caneta é feita para escrever.
b) Incorreta. Gatos também dormem.
c) Incorreta. Todo navio foi feito para flutuar.
d) Correta. Peixes não podem cantar.

\item
a) Incorreta. É muito provável que faça calor no verão.
b) Correta. É pouco provável que faça frio no verão, ainda que seja
possível.
c) Incorreta. É muito provável que neve caia no inverno, principalmente
no hemisfério Norte do planeta.
d) Incorreta. É certeza que as árvores florescem na primavera.

\item
a) Incorreta. É sempre possível que chova em alguma lugar.
b) Incorreta. Sempre existe a chance de não chover, apesar do tempo fechado.
c) Incorreta. Como o tempo está bem fechado na cena retratada, é muito provável que chova.
d) Correta. O tempo bem fechado indica que a probabilidade de chuva é bem grande.
\end{enumerate}

\colorsec{Matemática – Módulo 7 – Treino}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. A banana foi a segunda mais escolhida.
b) Incorreta. A maçã foi a segunda mais escolhida.
c) Correta. O morango foi escolhido 5 vezes; logo foi o mais escolhido.
d) Incorreta. A pera foi a fruta menos escolhida.

\item
a) Correta. Apenas um aluno da escola ouve música clássica.
b) Incorreta. O funk é pouco ouvido, porém mais do que a música clássica.
c) Incorreta. O rock é tão ouvido quanto o funk.
d) Incorreta. O sertanejo é o ritmo mais ouvido.

\item
a) Incorreta. O basquete foi o segundo menos escolhido, com 4 alunos.
b) Incorreta. O futebol foi o mais escolhido, com 10 alunos.
c) Incorreta. O judô foi o segundo mais escolhido, com 5 alunos.
d) Incorreta. O tênis de mesa foi o menos escolhido, com 3 alunos.
\end{enumerate}

\colorsec{Simulado 1}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. Não se trata de um número de identificação, porque ele não varia em diferentes pacotes.
b) Correta. O número 1 seguido da unidade quilograma indica a medida de
massa do pacote de açúcar.
c) Incorreta. Ainda que esse número indique uma quantidade de açúcar,
essa quantificação traz uma unidade de medida, e não uma
quantificação exata de determinado objeto.
d) Incorreta. Esse número não expressa a posição do pacote em nenhum
lugar.

\item
a) Incorreta. A quinta letra é a letra E.
b) Incorreta. A sexta letra é a letra F.
c) Correta. A sétima letra é a letra G.
d) Incorreta. A oitava letra é a letra H.

\item
a) Incorreta. O aluno pode ter subtraído os números ao invés de
somar.
b) Incorreta. O aluno esqueceu-se de adicionar as unidades.
c) Incorreta. O aluno inverteu a ordem das unidades e das dezenas.
d) Correta. O aluno somou corretamente os termos e encontrou o resultado 110.

\item
a) Incorreta. Essa adição resulta em 51.
b) Incorreta. Essa adição resulta em 60.
c) Correta. Essa subtração resulta em 50.
d) Incorreta. Essa subtração resulta em 55.

\item
a) Incorreta. Os lápis têm comprimentos diferentes.
b) Incorreta. O lápis de baixo é o maior lápis.
c) Correta. O lápis de cima é o menor lápis.
d) Incorreta. Os comprimentos podem ser comparados.

\item
a) Correta. O copo graduado usa sua própria capacidade (volume) para
medir o espaço ocupado por líquidos.
b) Incorreta. O comprimento é melhor medido com réguas ou trenas, por exemplo.
c) Incorreta. A massa é melhor medida com balanças.
d) Incorreta. Tamanhos (ou comprimentos) são melhor medidos com instrumentos como a régua.

\item
a) Incorreta. Essa era a última tarefa do dia.
b) Incorreta. O aluno deve ter esquecido alguma das tarefas e, por isso,
selecionou a quarta tarefa de carlos.
c) Incorreta. O aluno escolheu a primeira tarefa.
d) Incorreta. O terceiro horário da rotina é o das 09:30, na sequência programada por carlos.

\item
a) Incorreta. O aluno confundiu a terça de carnaval com o início do feriado prolongado.
b) Incorreta. O aluno não percebeu que o carnaval é só um dia, e não todo
o fim de semana.
c) Incorreta. O dia de carnaval mesmo cai na terça-feira.
d) Correta. O aluno percebeu que o dia destacado de azul estava na coluna da terça-feira.

\item
a) Incorreta. O aluno esqueceu-se de adicionar uma das cédulas de 20
reais.
b) Incorreta. Além de o aluno ter se esquecido de adicionar uma das
cédulas de 20 reais, também confundiu a cédula de 2 reais com
uma cédula de 5 reais.
c) Correta. O aluno adicionou as cédulas corretamente: 20 + 20 + 2 = 42
reais.
d) Incorreta. O aluno confundiu a cédula de 2 reais com uma de 5
reais.

\item
a) Correta. Duas cédulas de 5 reais somam o valor exato para pagar pelo produto.
b) Incorreta. Bastaria uma cédula de 10 reais.
c) Incorreta. Bastaria uma cédula de 20 reais, e haveria troco de 10 reais.
d) Incorreta. Bastaria uma cédula de 50 reais, e haveria troco de 40 reais.

\item
a) Correta. Somente aranhas podem tecer teias.
b) Incorreta. As gaivotas nadam predominantemente sobra as águas do mar.
c) Incorreta. É uma característica típica de um macaco pular de galho em
galho.
d) Incorreta. Todo rinoceronte adulto é muito pesado.

\item
a) Incorreta. Infelizmente, uma pessoa pode passar por um dia sem sentir alegria.
b) Correta. Uma pessoa certamente sentirá fome ao longo de um dia.
c) Incorreta. Felizmente, uma pessoa pode passar por um dia sem sentir dor.
d) Incorreta. Felizmente, uma pessoa pode passar por um dia sem sentir tristeza.

\item
a) Incorreta. A bala não é um dos doces favoritos, porque recebeu apenas 13 votos.
b) Correta. O chocolate foi o mais votado, com 34 votos, seguido do sorvete, com 28 votos.
c) Incorreta. O pirulito obteve apenas 17 votos, e o bala apenas 22 votos.
d) Incorreta. O sorvete foi bem votado, mas o pirulito está entre os menos votados.

\item
a) Incorreta. Barra do Turvo teve a segunda menor temperatura.
b) Correta. Campos do Jordão teve a menor temperatura da tabela.
c) Incorreta. Ituverava teve a maior temperatura da tabela.
d) Incorreta. Taubaté teve a segunda maior temperatura da tabela.

\item
a) Incorreta. O amaciante foi o produto mais caro.
b) Correta. O detergente foi o produto mais barato
c) Incorreta. O desinfetante foi o segundo produto mais caro.
d) Incorreta. O sabão em pó foi o terceiro produto mais caro.
\end{enumerate}

\colorsec{Simulado 2}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. O aluno inverteu a ordem das centenas e das dezenas.
b) Incorreta. O aluno inverteu a ordem das unidades e das centenas.
c) Correta. O aluno identificou corretamente as ordens dos números
por meio do número escrito por extenso.
d) Incorreta. O aluno inverteu a ordem das dezenas com a das centenas.

\item
a) Correta. Antônio tem a maior idade; logo nasceu primeiro.
b) Incorreta. Cláudio foi o terceiro a nascer nessa relação de pessoas.
c) Incorreta. Henrique é o mais novo; logo foi o último a nascer entre as pessoas da lista.
d) Incorreta. Marcos foi o segundo a nascer nessa relação de pessoas.

\item
a) Correta. Juntas, as duas coleções somam 20 moedas; então, para que os dois amigos tenham o mesmo número de moedas, cada um deve ter metade da soma, ou seja, 10 moedas. Se José der 6 moedas a João, ambos ficam com 10.
b) Incorreta. Esse é o número de moedas que cada um deve ter.
c) Incorreta. O aluno pode ter pensado em completar a quantidade de
moedas de João para ficar igual à de José.
d) Incorreta. O aluno pode ter adicionado as moedas somente.

\item
a) Incorreta. A adição resulta em 60.
b) Correta. A adição resulta em 64.
c) Incorreta. A adição resulta em 68.
d) Incorreta. A adição resulta em 72.

\item
a) Incorreta. O aluno entendeu que a jarra tinha 1 litro de capacidade.
b) Correta. O aluno contou duas marcações faltantes e considerou 1
litro para cada.
c) Incorreta. O aluno contou a quantidade de marcações já preenchidas
por líquido.
d) Incorreta. O aluno considerou a capacidade máxima contando todas as marcações.

\item
a) Incorreta. O centímetro é utilizado em réguas, por exemplo.
b) Incorreta. O litro é utilizado em copos medidores, por exemplo.
c) Incorreta. O metro é utilizado em trenas, por exemplo.
d) Correta. A balança mede em quilogramas.

\item
a) Incorreta. O aluno não percebeu que a volta seria em outro mês.
b) Incorreta. O aluno não percebeu que a volta seria em outro mês, além
de contabilizar o dia 2.
c) Correta. Até dia 31 de março, são 29 dias, além dos 30 dias de abril: obtemos
59 dias.
d) Incorreta. O aluno considerou o mês da sequência, porém contabilizou
o dia 2.

\item
a) Incorreta. O aluno confundiu 18 horas com 6 horas, diferentes nas notações AM e PM.
b) Correta. 18:00 -- 10:30 = 07:30.
c) Incorreta. O aluno se esqueceu de subtrair os 30 minutos que estavam no horário de partida.
d) Incorreta. O aluno contou meia hora a mais.

\item
a) Incorreta. O aluno não adicionou os valores das moedas.
b) Incorreta. O aluno adicionou somente duas moedas.
c) Incorreta. O aluno adicionou uma moeda a menos.
d) Incorreta. O aluno adicionou corretamente os valores das moedas:
R\$ 1,00 + R\$ 1,00 + R\$ 1,00 + R\$ 1,00 = R\$ 4,00.

\item
a) Incorreta. Juca tem R\$ 50,00, valor insuficiente para comprar um brinquedo de R\$ 65,00.
b) Correta. Juca tem R\$ 50,00, valor suficiente para comprar um brinquedo de R\$ 35,00.
c) Incorreta. Juca tem R\$ 50,00, valor insuficiente para comprar um brinquedo de R\$ 52,00.
d) Incorreta. Juca tem R\$ 50,00, valor insuficiente para comprar um brinquedo de R\$ 85,00.

\item
a) Incorreta. É muito provável que a lua apareça no céu à noite.
b) Incorreta. O sol nasce no céu de manhã todos os dias; é um acontecimento certo.
c) Incorreta. É certo que passará um carro por uma rua de uma cidade.
d) Correta. Existe a possibilidade uma lagartixa subir pelas costas de alguém, mas é pouco provável.

\item
a) Incorreta. Dinossauros não usariam saias.
b) Correta. Leões podem ser treinados para realizar número de circo.
c) Incorreta. Tubarões não podem viver fora da água.
d) Incorreta. Sereias são seres mitológicos, ou seja, não existem na
realidade.

\item
a) Correta. A quantidade de bolas é igual à de bonecos (5 de cada).
b) Incorreta. João tem 5 bolas e 6 carrinhos.
c) Incorreta. João tem 6 carrinhos e 3 peões.
d) Incorreta. João tem 3 peões e 5 bonecos.

\item
a) Incorreta. Na segunda-feira, o dia estará ensolarado.
b) Correta. Na terça-feira, o dia estará chuvoso.
c) Incorreta. Na quarta-feira, o dia estará nublado, mas não chuvoso.
d) Incorreta. Na quinta-feira, o dia estará nublado, mas não chuvoso.

\item
a) Incorreta. Bianca parece estar com medo.
b) Correta. Eduardo está visivelmente feliz.
c) Incorreta. José parece estar com raiva.
d) Incorreta. Maristela parece estar triste.
\end{enumerate}

\colorsec{Simulado 3}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. Em ordem crescente, a Bahia seria o terceiro estado da lista.
b) Correta. Em ordem crescente, o primeiro estado da lista seria o Amazonas.
c) Incorreta. Em ordem crescente, o Ceará seria o segundo estado da lista.
d) Incorreta. Em ordem crescente, Minas Gerais continuaria a ser o último estado da lista.

\item
a) Incorreta. O número 999 tem ocupada a ordem das centenas.
b) Correta. O aluno identificou que, na ordem das centenas, aparece o
algarismo 9.
c) Incorreta. O número de dezenas é que é pelo menos 90.
d) Incorreta. O número de unidades é que é pelo menos 900.

\item
a) Incorreta. Apesar de a adição dos números de gols compor o número 15, o time A foi o vencedor nessa configuração.
b) Correta. Nessa configuração, o time B é o vencedor, e a adição dos números de gols compõe o número 15.
c) Incorreta. A adição dos números de gols compõe o número 16.
d) Incorreta. A adição dos números de gols compõe o número 14.

\item
a) Incorreta. Essa composição leva a R\$ 45,00.
b) Correta. Essa composição leva a R\$ 35,00.
c) Incorreta. Essa composição leva a R\$ 30,00.
d) Incorreta. Essa composição leva a R\$ 25,00.

\item
a) Correta. Se visto de cima ou de lado, o carro parece maior, uma vez
que seu comprimento é maior que sua largura.
b) Incorreta. Se visto de frente, vemos a largura, que é menor que o
comprimento.
c) Incorreta. Existe diferença entre as vistas que mostram a largura e o
comprimento.
d) Incorreta. Se visto de trás, vemos a largura, que é menor que o
comprimento.

\item
a) Incorreta. O elefante é o animal mais pesado entre os quatro representados.
b) Incorreta. Não há como saber se a massa do tigre é maior do que a do
jacaré, porém é maior que a do tatu.
c) Incorreta. Da mesma forma, não há como saber se a massa do jacaré é
menor do que a do tigre, mas é menor que a do tatu.
d) Correta. O tatu é, sem dúvidas, o animal de menor massa entre os
quatro representados.

\item
a) Incorreta. Até a outra segunda-feira, seriam 7 dias.
b) Incorreta. Até a outra terça-feira, seriam 8 dias.
c) Incorreta. Até a outra quarta-feira, seriam 9 dias.
d) Correta. Até a outra quinta-feira, seriam 10 dias.

\item
a) Incorreta. O aluno contou somente 1 dia.
b) Incorreta. O aluno contou somente 2 dias.
c) Correta. O aluno contou corretamente 3 dias.
d) Incorreta. O aluno contou 4 dias.

\item
a) Incorreta. O aluno confundiu a moeda de 25 centavos com uma moeda de
10 centavos.
b) Correta. O aluno identificou corretamente a moeda de 25 centavos.
c) Incorreta. O aluno confundiu a moeda de 25 centavos com uma moeda de
50 centavos.
d) Incorreta. O aluno confundiu a moeda de 25 centavos com uma moeda de
1 real.

\item
a) Incorreta. A camisa de 110 reais é 30 reais mais cara do que o valor que
roberto pode pagar.
b) Incorreta. A calça de 100 reais é 20 reais mais cara do que o valor que
roberto pode pagar.
c) Incorreta. A calça de 90 reais é 10 reais mais cara do que o valor que
roberto pode pagar.
d) Correta. Roberto tem 20 + 20 + 20 + 20 = 80; logo Roberto tem 20
reais a mais do que o preço da bermuda e pode comprá-la.

\item
a) Correta. O Batman é um super herói rico que cria acessórios
tecnológicos possíveis. Não tem superpoderes.
b) Incorreta. O homem aranha tem habilidades possíveis somente às
aranhas.
c) Incorreta. O homem formiga pode encolher-se ao tamanho de um inseto,
Habilidade impossível para um ser humano.
d) Incorreta. O super-homem tem uma série de habilidades como voar e
soltar raios pelos olhos, que são impossíveis para um ser humano.

\item
a) Incorreta. O cabelo sempre volta a crescer depois de cortado.
b) Correta. Uma pessoa pode sofrer uma queda sem se machucar.
c) Incorreta. Depois de correr muito, todos nós ficamos suados.
d) Incorreta. A unha sempre volta a crescer depois de cortada.

\item
a) Incorreta. A lua pode estar encoberta por nuvens ou estar na fase nova.
b) Incorreta. As estrelas podem ser encobertas por nuvens ou ofuscadas pelas luzes da cidade.
c) Correta. O Sol nunca pode ser vista à noite.
d) Incorreta. Nem sempre chove à noite. A chuva não está ligada ao
momento do dia.

\item
a) Incorreta. Correr é a segunda brincadeira mais praticada.
b) Incorreta. Jogar bola é uma das brincadeiras mais praticadas.
c) Incorreta. Jogar \textit{videogame} é uma das brincadeiras mais praticadas.
d) Correta. Pular corda é a brincadeira menos praticada.

\item
a) Incorreta. Esse é o número de livros em maior quantidade (álbum de figurinhas).
b) Incorreta. Essa é a soma do número de livros de super-heróis com o número de livros de anime.
c) Incorreta. Essa soma não inclui o caça-palavra.
d) Correta. O aluno adicionou corretamente: (2 + 2 + 1 + 3 = 8).
\end{enumerate}

\colorsec{Simulado 4}

\begin{enumerate}
\item
a) Incorreta. O aluno se squeceu de contar um dos itens salgados.
b) Correta. Temos um sanduíche e dois hambúrgueres; logo temos três
itens salgados.
c) Incorreta. O aluno contou um item salgado a mais.
d) Incorreta. O aluno contou dois itens salgados a mais.

\item
a) Incorreta. Evandro tem o maior tempo; logo não pode ser o primeiro.
b) Incorreta. Além de Evandro ter o maior tempo, Jonas tem o segundo
melhor tempo; logo também não pode ser o último.
c) Incorreta. Jonas não tem o tempo menor; logo não pode ser o
primeiro.
d) correta. Se ordenarmos os tempos de forma crescente, teremos: 25 (Maurício em primeiro),
30 (Jonas em segudo) e 45 (Evandro em terceiro).

\item
a) Incorreta. Com isso, a caixa \textbf{B} ficará com um kiwi a mais que a caixa \textbf{A}.
b) Incorreta. Com isso, a caixa \textbf{C} ficará sem melancia.
c) Correta. Com isso, haverá dois morangos em cada caixa.
d) Incorreta. Com isso, a caixa \textbf{A} ficará com uma melancia a menos que a
caixa \textbf{B}.

\item
a) Incorreta. O aluno somente subtraiu dois anos de sua idade atual.
b) Correta. O aluno subtraiu os dois anos a menos de seu nascimento e
adicionou os dois anos que se passaram a mais, concluindo que teria 10
anos igualmente.
c) Incorreta. Pois o aluno adicionou dois anos a sua idade atual, não
compreendendo a necessidade de subtrair os dois anos pela mudança do
nascimento.
d) Incorreta. Pois o aluno adicionou os dois anos a menos de nascimento
além dos dois anos que se passaram a mais.

\item
a) Incorreta. A balança é indicada para a medição de massas, e para
líquidos medimos a capacidade.
b) Correta. Usamos a capacidade do copo para medir o espaço ocupado pelo
líquido do suco de laranjas.
c) Incorreta. A régua é usada para medir comprimentos.
d) Incorreta. As mão não são uma unidade de medida padrão. Mas podem ser
usadas para medir comprimentos também.

\item
a) Incorreta. 10 quilogramas é a massa de uma sacola de supermercados
cheia.
b) Correta. Um ônibus vazio pode ter essa massa de forma estimada.
c) Incorreta. Um carro teria essa massa, porém um ônibus terá sempre
mais do que isso.
d) Incorreta. Essa é a massa de dois sacos de cimento.

\item
a) Incorreta. O aluno se deixou influenciar por marcarem 10 horas os
dois relógios, além de esquecer dos 40 minutos
b) Incorreta. O aluno se deixou influenciar por marcarem 10 horas os
dois relógios.
c) Incorreta. O aluno acertou as horas, mas esqueceu os 40 minutos.
d) Correta. O aluno acertou as 12 horas de diferença, além dos 40
minutos.

\item
a) Incorreta. O aluno confundiu a duração de uma hora de 60 minutos por
90 minutos.
b) Incorreta. O aluno retirou 10 minutos da contagem correta.
c) Incorreta. Se subtrairmos 60 minutos, que é uma hora, dos 90 minutos
do jogo, obtemos 30, logo, ao adicionarmos a uma hora obtemos uma hora e
30 minutos.
d) Incorreta. O aluno adicionou 10 minutos à contagem correta.

\item
a) Correta. A arara vermelha aparece nas cédulas de 10 reais
b) Incorreta. O aluno pode ter deduzido que era um dos animais das
cédulas de dinheiro por ser um animal do Pantanal.
c) Incorreta. O aluno pode ter confundido com o mico leão dourado
presente nas notas de 20 reais.
d) Incorreta. O aluno pode ter confundido com a onça pintada, presente
nas cédulas de 50 reais.

\item
a) Incorreta. Na cédula de 5 reais temos uma garça.
b) Incorreta. Na cédula de 10 reais temos uma arara vermelha.
c) Incorreta. Na cédula de 20 reais temos um mico leão dourado.
d) Correta. Na cédula de 50 reais temos a onça pintada.

\item
a) Incorreta. Baleias vivem nos mares.
b) Incorreta. Cavalos são animais terrestres que no máximo conseguem
nadar.
c) Correta. Morcegos voam, apesar de não serem aves.
d) Incorreta. Tamanduás são animais terrestres.

\item
a) Incorreta. Cada dado tem 6 números, logo, se Marcos tirar dois 6
obterá 12
b) Incorreta. Cada dado tem 6 números, logo, se Marcos tirar dois 5
obterá 10, ou então tirando um 4 e um 6.
c) Incorreta. Cada dado tem 6 números, logo, se Marcos tirar um 3 e um
2, ou um 4 e um 1 obterá 5.
d) Correta. Impossível uma vez que o menor número possível é 2, onde
Marcos teria tirado dois 1.

\item
a) Correta. Como só temos 5 jogadas e duas já foram caras, só temos mais
três oportunidades de tirar coroa.
b) Incorreta. Ainda temos três chances de tirar coroa.
c) Incorreta. Ainda temos três chances para tirar duas coroas.
d) Incorreta. Ainda temos três chance de tirar uma coroa.

\item
a) Incorreta. O aluno subtraiu churras com feijoada.
b) Incorreta. O aluno subtraiu churrasco com strogonoff.
c) Correta. O aluno subtraiu churrasco, que é o mais votado com 10
votos, com salada, que é o menos votado com 4 votos, logo,
(10 - 4 = 6)
d) Incorreta. O aluno subtraiu churrasco com o número 2 erroneamente.

\item
a) Correta. Pois a questão pede a quantidade de itens diferentes e não
acumulados. Logo, temos 5 linhas na tabela.
b) Incorreta. O aluno adicionou a quantidade dos itens esquecendo das
folhas.
c) Incorreta. O aluno adicionou somente as folhas coloridas, entendendo
que era para assinalar o item mais comprado.
d) Incorreta. o aluno adicionou a quantidade acumulada de itens.
\end{enumerate}